\section{Ernesto Alejandro Lacomba Zamora}
{\bfseries\Large

%\centering Ernesto Alejandro Lacomba Zamora\\
\centering Semblanza\\
}
\vskip 5mm

\noindent{\large\bfseries Sus primeros años}\\
El Dr. Ernesto Alejandro Lacomba Zamora nació en el Distrito
Federal un 2 de diciembre de 1945.  Su padre, Don Antonio Lacomba, fue
un apasionado de las matemáticas, aunque por dificultades económicas
sólo pudo estudiar un par de años la carrera de contador público.  Su
madre, Catalina Zamora, estaba dedicada a labores del hogar, estudió
una carrera técnica comercial con mecanografía y taquigrafía,
conocimientos que le ayudaron para apoyar a su hijo Ernesto, pues le
mecanografiaba sus tareas a máquina durante sus estudios en la
vocacional y en el IPN, no sobra decir que la Sra. Catalina era muy
buena en ortografía.  Cuando era pequeño, le gustaba pasar mucho tiempo
en la librería de su padre, le parecía un lugar divertido, pero al
paso de los años, al tener que hacerse cargo de ella (abrir, cerrar,
vender, etc.), y cuando su padre no estaba, le resultaba una labor
pesada y aburrida.\\

\noindent Desde que estudió la primaria destacó en matemáticas, al
ingresar a la Prevocacional No. 5, situada en el Casco de Santo Tomás
(equivalente a la secundaria) ya estaba convencido de que las
matemáticas eran su vida. En el tercer año, su curso de matemáticas
fue muy irregular, la mayor parte del tiempo no tuvo profesor, sin
embargo, él estudiaba por su cuenta, así que cuando finalmente llegó
un nuevo profesor muy bueno y exigente, Ernesto no tuvo ningún
problema, a diferencia de sus compañeros que tuvieron que comenzar a
estudiar y no pudieron regularizarse en lo que faltaba del semestre.
De ese curso de poco más de 40 estudiantes s\'olo dos aprobaron, Ernesto
con 10 y un amigo de él con 6.\\

\noindent Posteriormente ingresó a la Vocacional No. 2, donde estudió
sus dos años de educación media superior (tiempo reglamentario en
aquella época).\\

\noindent{\large\bfseries Su vida universitaria}\\
Al terminar la vocacional, decidió ingresar a la carrera de
comunicaciones y electrónica del IPN; cursando el primer año, se
enteró de la existencia de la carrera de física y matemáticas por lo
que decidió inscribirse, estudiando ambas carreras en forma
simultánea, se graduó con las mejores calificaciones.\\

\noindent Al cursar estas dos carreras tuvo que estudiar muchas
materias de física, pero él siempre pensó que eran las matemáticas lo
que le ayudaban a entender los conceptos físicos, además de que las
cuestiones más empíricas siempre le causaron un cierto desasosiego; el
no llegar a digerirlas completamente le molestaba.\\

\noindent Su vida universitaria fue intensa, el estudiar dos carreras
simultáneas no le dejaba tiempo para más nada, las mañanas las
dedicaba a la carrera de ingeniería y las tardes a la de física y
matemáticas. Recordaba Ernesto que en ese tiempo no había tanto
tráfico, por lo que, tenía tiempo de ir a comer desde Zacatenco hasta
su casa que estaba muy cerca de la Secretaría de Gobernación, a un
costado del reloj chino de Bucareli. El movimiento estudiantil del 68
le provocó zozobra, asistió a varias marchas previas a la del 2 de
octubre, pero ese día se sentía muy cansado y decidió quedarse a
dormir la siesta, sin embargo varios de sus mejores amigos de ese
tiempo sí asistieron; uno de ellos logró escapar y los demás
estuvieron detenidos durante algún tiempo, afortunadamente no perdió
ningún amigo cercano. Era muy difícil estudiar en ese tiempo, todo
mundo hablaba del lamentable acontecimiento, la situación del país era
muy complicada; el simple hecho de ser estudiante podía resultar
peligroso, se vivía con mucha tensión y preocupación.\\

\noindent{\large\bfseries Su viaje a los Estados Unidos}\\
Al finalizar sus estudios de licenciatura ya estaba decidido
a estudiar un posgrado en matemáticas y sus aplicaciones, fue aceptado
en la Universidad de California, en Berkeley a finales de 1968.  Su
vida en esta ciudad al principio fue muy dura, principalmente por su
escaso dominio del inglés, prácticamente no entendía lo que decía la
gente, por lo que durante el primer trimestre solo estudió un curso de
matemáticas y un curso intensivo de inglés para extranjeros.  Recuerda
que su profesor les recomendó dejar de hablar por un tiempo su lengua
materna, consejo que Ernesto tomó muy en serio. Pidió a sus compañeros
de la casa internacional de Berkeley (lugar donde se alojaba), que por
favor no le hablaran en español, detalle que a algunos de ellos les
molestó mucho, pero Ernesto siguió firme en sus convicciones, su meta
era tener un buen dominio del inglés en un período no muy largo, que
en su caso, fue de casi un año, incluso con su novia Ruth, en un
principio, sólo hablaban en inglés.\\

\noindent En Berkeley tuvo que adaptarse a un ritmo de trabajo mucho
más pesado que al que estaba acostumbrado en México, además de que
dejó de ser el estudiante más sobresaliente de la clase, ahora tenía
que competir con chicos tanto o más brillantes que él. Esta situación
lo motivó y le ayudó a avanzar mucho en sus estudios. En Ruth, su gran
compañera de toda la vida (se casaron en las montañas de Berkeley),
tuvo siempre un gran apoyo afectivo, con ella compartía sus ideales de
izquierda y sobre todo su gran afición a cuestiones relacionadas con
la meditación.\\

\noindent Por esos tiempos el gran matemático Stephen Smale (medalla
Fields en 1966 ) regresaba a Berkeley, después de su estancia en
Italia, así que Ernesto se inscribió en su curso de geometría y
mecánica pidiéndole en poco tiempo un tema para elaborar su tesis
doctoral, petición que Smale aceptó a pesar de tener 10 estudiantes
más. Con tantos estudiantes no era fácil trabajar con él, tenía muy
poco tiempo disponible para discusiones, afortunadamente trabajó con
otros dos estudiantes en temas afines, ambos latinos, un mexicano y un
brasileño, entre los tres comprometieron a Smale a tener un seminario
de una hora semanal con ellos. Al terminar su doctorado y gracias a la
recomendación de su asesor fue aceptado en la Universidad de Brasilia
para realizar un posdoctorado.\\

\noindent{\large\bfseries Su regreso a México}\\
Estando en Brasilia escribió a varias instituciones
mexicanas para solicitar trabajo. Se decidió por el IIMAS porque
consideró que era el lugar que le ofrecía las mejores condiciones, y
sobre todo porque su compañero mexicano de estudios en Berkeley estaba
en ese lugar, donde había organizado un seminario sobre mecánica
celeste. Antes de cumplir un año de trabajo en esta institución, el
Dr. Alberto Ruiz Moncayo, también investigador del IIMAS, fue nombrado
Jefe del Departamento de Matemáticas en la recientemente creada
Universidad Autónoma Metropolitana, Unidad Iztapalapa.  El tener la
oportunidad de ser profesor fundador de una Institución tan
prometedora como la UAM, era algo que no podía dejar pasar, tenía
deseos de incidir en la creación de los primeros planes y programas de
estudio de esta Institución. Oficialmente fue el segundo miembro del
Departamento de Matemáticas, s\'olo después del jefe de departamento.
Recordaba Ernesto que al empezar sus labores como profesor fundador se
reunían en unas oficinas de Insurgentes, allá por San Ángel, pues en
Iztapalapa aun no había nada, después comenzaron a llevarlos al actual
campus para ser testigos de la construcción de los primeros edificios,
en unos meses se mudaron a un pequeño local donde estaba toda la
División de Ciencias Básicas e Ingeniería. El ver crecer a la Unidad
Iztapalapa, al Departamento de Matemáticas y el haber contribuido a
tener el prestigio y reconocimiento del que hoy goza la UAM, es algo
que siempre llenó de orgullo a Ernesto.\\

\noindent{\large\bfseries Su actividad académica}\\
El Dr. Ernesto A. Lacomba escribió más de 60 artículos
publicados en revistas internacionales con arbitraje estricto, editó 5
libros y tiene un número especial de la revista internacional
Qualitative Theory of Dynamical Systems. Graduó a 6 estudiantes de
Maestría y a 7 de Doctorado. Fue investigador nacional nivel III del
SNI desde 1990, y a partir del 2011 Investigador Emérito del SNI. Fue
coordinador del Posgrado de Matemáticas en un par de ocasiones. Sus
trabajos más importantes versan sobre una generalización de la técnica
de explosión del origen introducida por R. McGehee, el estudio de una
perturbación del problema de Manev, que es una corrección relativista
del problema de Kepler. Su trabajo sobre las singularidades debidas a
colisiones binarias simultáneas en mecánica celeste, su trabajo sobre
el problema de equilibrios relativos poligonales en teoría de vórtices
y sus trabajos sobre circuitos eléctricos y geometría
simpléctica. Participó en la elaboración y modificación de incontables
planes de estudio, tanto de licenciatura como de posgrado. Siempre fue
un buen maestro, querido y admirado por sus alumnos. Cabe señalar que
fue el iniciador en México de una serie de simposios internacionales
sobre estos temas, llamados Hamsys, hasta la fecha se han organizado 6
de ellos, todos muy exitosos, los Proceedings correspondientes son
referencia obligada para las personas interesadas en estos temas a
nivel mundial.\\

\noindent Concluyo esta semblanza diciendo que el Dr. Ernesto
A. Lacomba fue siempre un ejemplo de compromiso con su Institución, de
creatividad, solidez y pasión por la investigación, y de liderazgo
académico. Fue una persona íntegra que siempre será recordada por toda
su familia, colegas y amigos con gran cariño y admiración.

\vskip 1cm

\noindent Ernesto Pérez Chavela
