{\bfseries\Large

\centering Francisco Federico Raggi Cárdenas\\
\centering Semblanza\\
}
\vskip 5mm

\noindent Nació en el Distrito Federal en 1940, estudió la
licenciatura y el doctorado en Matemáticas en la Facultad de Ciencias
de la Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM); llevó a cabo su
maestría en Matemáticas en la Universidad de Harvard, en Estados
Unidos. Trabajó en el Instituto de Matemáticas de la UNAM y a partir
de 1962 y en forma casi ininterrumpida impartió más de 200 cursos de
licenciatura y de maestría en la Facultad de Ciencias de la
UNAM. Dirigió 33 tesis de licenciatura, 1 de maestría y 4 de
doctorado, fungió como sinodal de múltiples exámenes generales y al
momento de su fallecimiento tenía en proceso la dirección de las tesis
de 4 estudiantes de doctorado. Como reconocimiento a su comprometida
trayectoria recibió en 2007, el Premio Universidad Nacional de
Docencia en Ciencias Exactas que otorga la UNAM.\\

\noindent El doctor Francisco Raggi fue especialista en álgebra. Él
inició el desarrollo en México de la Teoría de los Anillos y de
Módulos desde el enfoque de la Teoría de las Retículas con cuatro
vertientes: el estudio de la teoría aritmética de los anillos; el
estudio de retículas asociadas a la categoría de módulos sobre el
anillo; el estudio de teorías de dimensión en anillos definidos por
diversas clases de módulos y el estudio de la gran retícula de los
prerradicales sobre un anillo, temas sobre los que publicó 38
artículos de investigación.\\

\noindent Fue miembro de la Academia Mexicana de Ciencias y del
Sistema Nacional de Investigadores con el máximo nivel.  Llevó a cabo
diversas estancias de investigación en universidades de Alemania,
Estados Unidos, Bélgica Canadá, España e Italia.\\

\noindent El doctor Raggi fue autor y coautor de cinco libros sobre
álgebra, uno de los cuales -Álgebra superior- es un texto
indispensable para los alumnos de las facultades de ciencias e
ingeniería en México y en varios países de Latinoamérica, desde el año
de 1973 cuando fue publicado por primera vez. También ofreció cursos
de preparación para profesores en las universidades autónomas de
Hidalgo, Tabasco y Baja California, así como en la de Yucatán.\\

\noindent Participó constantemente en numerosas comisiones en el
Instituto de Matemáticas y en la Facultad de Ciencias y, en muchas
otras, como representante del Instituto. Su compromiso con la UNAM y
la matemática mexicana fue absoluto durante los 51 años en los que
trabajó en ella.\\

\noindent Francisco Raggi era un hombre de principios. Siempre con una
sinceridad sin conceder, fue reconocido y respetado como un hombre
cabal, honesto y que no ``se andaba por las ramas''. Poseedor de un
carácter alegre y bromista; podía, y solía hacerlo, pasar horas frente
a una mesa compartiendo anécdotas y conversando con sus amigos y
compañeros pues sabía aquilatar y cuidar de las relaciones
humanas. Poseedor de una gran cultura y apasionado del cine y de la la
ciencia ficción, tenía una plática muy amena e interesante y le
gustaba debatir todo tipo de temas.\\

\noindent Tal vez la mejor característica del carácter de Francisco
Raggi era su inquebrantable compromiso; en todo momento fue una
persona entregada a su trabajo, al Instituto, a sus alumnos, a sus
cursos. Siempre dispuesto a enseñar (y tenía mucho de qué hacerlo),
podía pasar horas explicando un tema o compartiendo una idea. Su
visión de la Teoría de Anillos era sorprendente y él sabía contagiar
su entusiasmo y pasión a sus alumnos.\\

\noindent Queda el legado y el recuerdo de un auténtico pionero,
constructor de cimientos del álgebra en México, incansable promotor y
ejemplar maestro.\\

\noindent El Dr. Francisco Federico Raggi Cárdenas falleció el 12 de
junio de 2012.

\vskip 1cm

\noindent María José Arroyo\\
Carlos Signoret
