%\section*{Presentaci\'on}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Presentación}

\noindent La bella y colonial Ciudad de Querétaro es, en esta ocasión,
nuestra sede. Desde aquí, como desde otros puntos del país, hemos
pensado y soñado para este año un congreso igual y diferente.\\

\noindent Igual porque la semillas que se plantaron y que han hecho
que este congreso florezca son los valores y el entusiasmo con el que
fue creado y ha sido celebrado como la fiesta más importante de la
comunidad matemática mexicana.\\

\noindent Una fiesta donde se propicia la comunicación y el encuentro,
este encuentro que se hace entrañable con los viejos amigos en el café
y la sobremesa, con los compañeros de la licenciatura y los
maestros. Este encuentro que permite la comunicación entre estudiantes
de matemáticas de diversas instituciones y con distintas tradiciones y
disciplinas.\\

\noindent Diferente porque el mundo ha cambiado, porque la matemática
cambia permanentemente y porque los jóvenes son otros y tienen ahora
distintas necesidades e inquietudes, diferente porque a lo largo de
cuarenta y cinco congresos la matemática en México es otra y sigue
siendo la nuestra.\\

\noindent Así pues, quiero agradecer a la gente que ha hecho posible
esta gran celebración anual de la Sociedad Matemática Mexicana, quizá
la más importante ante la comunidad que representa. Sin duda la
organización de un Congreso Nacional representa un enorme reto para
nuestra Sociedad y requiere de un enorme despliegue de talento y
generosidad, quiero empezar agradeciendo a los coordinadores del
Comité Organizador Central; Alejandro Díaz Barriga, Gabriela Araujo
Pardo y Víctor Ibarra Mercado, ya que sin ellos este congreso jamás
hubiera sido posible.  A su lado, muchas más personas, académicos y
administrativos le han entregado horas y horas desinteresadamente a la
organización del mismo. Entre otros, no puedo dejar de mencionar a
Daniel Juan Pineda, Fernando Hernández Hernández, Ferrán Valdez
Alonso, Wilson Zúñiga Galindo, Rosa María Farfán, Erika Canché
Gongora, Flor Monserrat Rodríguez Vázquez, Amanda Montejano Cantoral,
Natalia García Colín, Héctor Juárez Valencia, Mario Pineda Ruelas y
Emilio Lluis Puebla; todos ellos apoyados por un equipo que conoce las
necesidades del Congreso Nacional y encabezado por Alma Díaz Barriga
ha logrado que éste se realice de manera exitosa, gracias a Martha
Cerilla, Mariana Córdoba, Ramón Reyes, Víctor Javier Raggi y Carlos
Torres. A nuestro tesorero José Carlos Gómez Larrañaga y al enorme
apoyo administrativo de la contadora Luz María Briseño. Finalmente, un
agradecimiento especial tanto al Comité de Becas que trabajó
arduamente en la selección de nuestros becarios, así como al Equipo de
Matemáticas en la Calle que hará posible que la Ciudad de Querétaro se
inunde de matemáticas y que en las calles se construyan poliedros, se
hagan mosaicos y se proyecte Cine Matemático en las plazas públicas
del centro histórico. Gracias al Dr. José Narro Robles, Rector de la
Universidad Nacional Autónoma de México por el apoyo a este
proyecto.\\

\noindent También quiero agradecer al Comité Local, a su Coordinador
General José Carlos Arredondo Velázquez, a Carmen Sosa Garza, Cecilia
Hernández Garciadiego, Déborah Oliveros Braniff y Gerardo Souza
Aubert, todos ellos han trabajado durante varios meses poniendo los
cimientos y buscando los espacios para que este congreso y todas sus
actividades se lleven a cabo en un ambiente propicio para el
desarrollo académico como es la Universidad Autónoma de Querétaro y
todos los lugares públicos en donde el congreso estará presente;
demostrando con esto su cariño y generosidad no sólo a la SMM sino
también a la Ciudad de Querétaro. Por supuesto este Comité Local se ha
visto enriquecido con muchos más colaboradores a los cuales es
necesario agradecer, en especial al Maestro Agustín Pacheco, quien
siempre ha mostrado entusiasmo y alegría hacia este congreso. Gracias
a Carolina Soto por el apoyo que brindó en la parte operativa al
Comité Local, en todo congreso se suman de manera incondicional un
grupo de jóvenes estudiantes voluntarios, gracias por apoyarnos y
contagiarnos toda su energía.\\

\noindent Un objetivo muy importante de nuestros congresos nacionales
es llevar las matemáticas a distintas ciudades del país con el fin de
difundirlas y fortalecer las existentes en la ciudad y estado sede. En
esta ocasión le agradecemos a la Universidad Autónoma de Querétaro
(UAQ) y a su rector el Dr. Gilberto Herrera Ruíz su apoyo
incondicional, también agradecemos a las Facultades de Ingeniería,
Contaduría, Psicología, Derecho y Filosofía que de manera generosa han
prestado sus instalaciones para la realización de este evento.\\

\noindent En este congreso contaremos como siempre con distintas áreas
de investigación y con las sesiones especiales acostumbradas, además
dentro del marco del evento, se realizarán dos congresos: ``The 16th
workshop on elliptic curve cryptography'', el cual es un evento
internacional de gran renombre; y el 1er. Congreso Nacional de
AMITE. Contaremos con cuatro mesas redondas, una de ellas dedicada a
las matemáticas en el Estado de Querétaro y tres homenajes ya que,
desafortunadamente este año hemos perdido a cinco matemáticos
mexicanos a los cuales recordamos con mucho cariño: Ana Guzmán Gómez,
Ernesto Lacomba Zamora, Francisco Raggi Cárdenas, Jorge Andrés Ize
Lamache y José Ángel Canavati Ayub, sin duda, pilares de las
matemáticas en nuestro país.\\

\noindent No quiero dejar de agradecer a las autoridades federales y
estatales que han colaborado y apoyado económicamente este congreso,
gracias al Dr. José Ángel Córdoba Villalobos, Secretario de Educación
Pública; al Dr. Rodolfo Tuirán Gutiérrez, Sub-Secretario de Educación
Superior; al Lic. Francisco Ciscomani Freaner, Sub-Secretario de
Educación Básica; al Dr. José Enrique Villa Rivera, Director General
del Consejo Nacional de Ciencia y Tecnología; a la Dra. Leticia
M. Torres Guerra, Directora Adjunta de Desarrollo Científico y
Académico del Consejo Nacional de Ciencia y Tecnología; al
Dr. Eleuterio Zamanillo Noriega, Delegado de la SEP en Querétaro.\\

\noindent Agradecemos también a las autoridades del Estado de
Querétaro, al señor gobernador del Estado Lic. José Eduardo Calzada
Roviroza; al presidente municipal de Querétaro Lic. Roberto Loyola
Vera, al Dr. Fernando de la Isla Herrera, Secretario de Educación en
el Estado de Querétaro; al Ing. Ángel Ramírez Vázquez, Director del
Consejo de Ciencia y Tecnología del Estado de Querétaro, también
queremos agradecer a la señora Lupita Ruiz Rubio y al Lic. Juan Carlos
Aguilera de Fomento Queretano; al Lic. Carlos Lurhs Eijkelboom,
Director General del CECYTEQ y Coordinador Ejecutivo de la CEPPEMS, a
la Maestra Rosa María Vázquez Cabrera, directora de la escuela de
bachilleres de la UAQ y muy especialmente a la M. en C. Dolores
Cabrera Muñoz por el apoyo que nos han brindado.\\

\noindent Es muy claro que el éxito de este XLV Congreso Nacional
permite ver el futuro con ojos de esperanza y de compromiso; de
seriedad y profesionalismo. Por esta razón no quiero dejar pasar la
oportunidad para compartir con la comunidad matemática un breve
resumen de lo que la Sociedad Matemática Mexicana ha logrado este
año:\\

\noindent De nuevo las Olimpiadas Matemáticas Mexicanas vuelven a ser
orgullo y ejemplo de dedicación y profesionalismo para toda la
comunidad matemática del país. Felicitamos efusivamente a los
ganadores del equipo mexicano en la Olimpiada Internacional de
Matemáticas que este año se celebró en Mar de la Plata, Argentina:
Diego Alonso Roque Montoya, medalla de Oro, Adán Medrano Martín del
Campo, medalla de Plata, Jorge Garza Vargas y Julio César Díaz
Calderón, medallas de Bronce, así como a Juan Carlos Ortiz Rhoton y
Jorge Ignacio González Cázares que obtuvieron menciones Honoríficas. A
nombre de la SMM felicitamos también a todos los que trabajan para
alcanzar estos éxitos, competidores y entrenadores, no solamente en
esta ocasión sino en muchas otras en las que se ha participado
exitosamente. Una felicitación especial al M en C. José Antonio Gómez
Ortega, Presidente de la Olimpiada Mexicana de Matemáticas.\\

\noindent Hoy queremos en la SMM fortalecer un proyecto editorial, con
la elaboración de más libros de texto y la consolidación de sus
revistas: Miscelánea Matemática, Aportaciones Matemáticas y el Boletín
de la Sociedad Matemática Mexicana, que acaba de renovar su Consejo
Editorial, al cual me permito extender una muy sincera
felicitación. Es de destacar el trabajo de Lucero de Teresa de Oteyza,
Ernesto Pérez Chavela y Eduardo Santillán Zerón dentro de este Consejo
Editorial, que han sido capaces en muy poco tiempo de poner a nuestra
revista otra vez al día. Queremos felicitar también a todos aquellos
que trabajan para consolidar nuestra revista. No dudamos que muy
pronto el Boletín regresará al Citation Index y recuperará el
prestigio que siempre lo caracterizó.\\

\noindent Estamos buscando la manera de que la matemática se disemine
a lo largo de todo el país, tal y como lo adelantamos en nuestro Plan
de Trabajo, y en encontrar soluciones al grave problema de insertar a
nuestros jóvenes en el sistema educativo y productivo. En este sentido
la SMM ha apoyado al Centro de Innovación de Querétaro, en donde se
encuentra ubicada una de sus oficinas y en donde tenemos planes
ambiciosos para la creación de un grupo de biomatemáticas en la
región.\\

\noindent Hemos implementado una reorganización administrativa que
facilite el funcionamiento de nuestra Sociedad y que esté acorde con
su complejidad y con los requerimientos administrativos de una
asociación de vanguardia. Agradecemos de manera especial el enorme
trabajo desplegado por nuestra Contadora Luz María Briseño y por
nuestro Tesorero José Carlos Gómez Larrañaga quien entre las múltiples
labores que atiende de la sociedad, se ha preocupado y ha contribuido
para afianzar el tejido social e institucional de nuestra sociedad en
todo el país, implementando acciones que han permitido aumentar
considerablemente las membresías institucionales, incorporando con
ello al trabajo a los delegados de las mismas.\\

\noindent Además, hemos creado una comisión que estudie y proponga una
actualización y modificación global de los nuestros Estatutos que nos
permita estar preparados para afrontar los retos de una Sociedad
científica del siglo XXI.  Esta propuesta de estatutos será dada a
conocer en la Asamblea de este Congreso Nacional. Quiero agradecer a
los miembros de esta comisión integrada por Ángel Carrillo Hoyo, Elena
de Oteyza de Oteyza, Ernesto Rosales González, Judith Zubieta García y
Leonardo Salmerón Castro por el profesionalismo con el que abordaron
su misión.\\

\noindent Las relaciones científicas de la SMM con otras asociaciones
internacionales han sido atendidas con certidumbre durante este
año. Agradecemos la cooperación de José A. Seade en esta labor. En
particular, estamos promoviendo ante la Unión Matemática Internacional
(IMU) el que México, debido a sus éxitos en el mundo de las
matemáticas, sea ascendido de categoría. Sin duda lo lograremos
pronto. Así mismo, participamos en la organización del Congreso de las
Américas que se celebrará el próximo año en la ciudad de
Guanajuato. Finalmente, a todos los colegas que han aportado su
dedicación y esfuerzo, tanto en la realización del Congreso Nacional
como en todos los logros obtenidos por la Sociedad Matemática Mexicana
durante este año, les agradezco ampliamente su entusiasmo y
colaboración. Muchas Gracias.\\

\noindent Dr. Luis Montejano Peimbert\\
Presidente de la Sociedad Matemática Mexicana
