\section*{José Ángel Canavati Ayub}

\noindent José Ángel Canavati nació en la ciudad de Chihuahua, Chih., el 29 de marzo de 1944. Llevó a
cabo estudios de Ingeniería Mecánica y Eléctrica en la Universidad Autónoma de Nuevo
León y de Matemáticas en el Instituto Tecnológico y de Estudios Superiores de Monterrey.
Obtuvo el grado de Maestro en Ciencias en el Departamento de Matemáticas del
CINVESTAV y realizó estudios de doctorado en la Universidad de Wisconsin en Madison.\\

\noindent Fue maestro en el Instituto Tecnológico de Monterrey, en la Facultad de Ciencias de la
UNAM, en la Unidad Iztapalapa de la Universidad Autónoma Metropolitana y en la
Universidad de Guanajuato, e investigador de tiempo completo en el Instituto de
Investigaciones en Matemáticas Aplicadas y en Sistemas (IIMAS) de la UNAM, en la UAM-Iztapalapa
y finalmente en el Centro de Investigación en Matemáticas (CIMAT), donde
laboró hasta sus últimos días.\\

\noindent Con su original manera de dar clase, su elegante caligrafía y su entusiasmo por el análisis
matemático, atrajo y formó a muchos estudiantes en esta área y no dejó indiferente a
ninguno de ellos. Dirigió nueve tesis de licenciatura, una de doctorado, y sus alumnos lo
recuerdan siempre como un maestro exigente, a veces enojón, pero siempre con la
intención de proporcionarles la mejor formación.\\

\noindent A lo largo de su carrera publicó más de 20 artículos de investigación en revistas
internacionales, y tuvo muy diversos colaboradores, entre los que se cuentan Antonmaria
Minzoni, José Luis Abreu, Alberto Alonso, Jorge Ize, Maximiliano Díaz, Fernando Galaz
Fontes, Duong Minh Duc, Slavisa Djordjevic y Miguel Ángel Moreles. En sus trabajos, en
general relativos al Análisis Funcional, tanto lineal como no-lineal, hizo aportaciones en la
teoría de espacios de Sobolev y de Hilbert y en la teoría de operadores, entre otros temas.\\

\noindent En un artículo muy conocido, ``The Riemann-Liouville integral'', introdujo una noción de
derivada fraccionaria, llamada ahora derivada fraccionaria de Canavati, como el operador
inverso al operador integral fraccionario de Riemann-Liouville. El Cálculo Fraccionario es
un tema de gran interés en la actualidad, y aunque se han propuesto otras definiciones de
derivada fraccional, como la de Riemann-Liouville y la de Caputo, el fundamento teórico
detrás de la derivada fraccionaria de Canavati ha resultado ser de gran utilidad. Es, por
ejemplo, una parte muy importante del libro Fractional differentiation inequalities (G. A.
Anastassiou, Springer Verlag, 2009).\\

\noindent Escribió además varios libros, entre los que sobresalen los textos:\\
1. Cálculo diferencial e integral y sus aplicaciones, Fascículos I a VI, Ed. Trillas, 1983,
con J. L. Abreu, J. Ize y A. A. Minzoni.\\
2. Introducción al Análisis Funcional, Fondo de Cultura Económica, 1998.\\

\noindent Su fuerte personalidad y capacidad de liderazgo lo condujeron también a ocupar diversos
puestos directivos, que desempeñó con dedicación y éxito: En el IIMAS fue jefe del
Departamento de Matemáticas y Mecánica, en la UAM-I ocupó la jefatura del Departamento
de Matemáticas, y después de incorporarse al CIMAT, tuvo ahí el cargo de Director General
entre agosto de 1988 y octubre de 1995.\\

\noindent Al cumplirse este 30 de octubre un año del fallecimiento de José Ángel Canavati Ayub, sus
amigos y colaboradores deseamos presentar esta breve semblanza, en reconocimiento a su
obra y buscando que la memoria de su trayectoria permanezca dentro de la comunidad
matemática mexicana, en cuya construcción y desarrollo fue un miembro destacado.

\newpage

\section*{Jorge Ize Lamache}

\noindent Jorge Ize nació en el seno de una familia que llegó a México a principios del siglo XX, proveniente del país vasco francés.\\

\noindent La familia se estableció en Tulancingo, Hidalgo y se ha dedicado a la industria textil por varias generaciones.\\

\noindent Jorge recibió la instrucción básica en casa. Estudió la licenciatura en Matemáticas y una maestría en Física en la universidad de Lyon, Francia.\\

\noindent Participó activamente en el movimiento estudiantil francés de mayo de 1968 convencido, como muchos jóvenes de aquella época, de la necesidad de protestar por la falta de empleos adecuados a su preparación académica.\\

\noindent En 1969 inició el doctorado en el Instituto Courant de la Universidad de Nueva York. Concluyó su tesis doctoral en 1974 y fue reconocida inmediatamente como una contribución importante al estudio de problemas de bifurcación.  \\

\noindent Ese mismo año ingresó al departamento de Matemáticas y Mecánica del IIMAS. \\

\noindent El trabajo de investigación de Jorge fue profundo y exhaustivo. Destaca por el uso de métodos topológicos en el estudio de operadores y ecuaciones diferenciales que modelan fenómenos de la Mecánica.\\

\noindent Desarrolló una teoría de grado equivariante que pudo aplicar con éxito a problemas de la Mecánica. Por sus contribuciones, llegó a ser considerado un experto en Análisis Nolineal a nivel mundial.\\

\noindent Su dedicación y compromiso con la docencia se plasmaron en las muchas generaciones de estudiantes que fueron formadas por él. Sus cursos serán recordados por la claridad de sus exposiciones, por el alto nivel de exigencia intelectual y emocional, pero sobre todo porque al final de los cursos de Cálculo y Ecuaciones Diferenciales, uno sabía que estaba obteniendo una preparación sólida. Y para los que manifestaron interés por su manera de hacer Matemáticas, siempre hubo una oferta de hacer una tesis y un consejo para hacer el doctorado en el extranjero.\\

\noindent Jorge tuvo una participación fundamental en el desarrollo de una escuela de pensamiento que se caracteriza por el estudio matemático de problemas nolineales provenientes de otras disciplinas. De este proceso surge la creación en la UNAM del Proyecto Universitario de Fenómenos Nolineales y Mecánica (FENOMEC) en 1995, del que fue el Académico Responsable hasta su fallecimiento.\\

\noindent Tuvo una participación importante en las actividades de la Sociedad Matemática Mexicana: fue jurado de la Olimpiada de Matemáticas, miembro de los comités editoriales de Miscelánea Matemática y del Boletín de la Sociedad Matemática Mexicana, así como Vicepresidente en el periodo 1988-1990. \\

\noindent Jorge era una persona íntegra y congruente, comprometido con su quehacer y con su entorno profesional, como lo era en todos los ámbitos de su vida, a los que enriqueció con su presencia.\\

\noindent {\bf Gilberto Flores}

\newpage

\section*{Ernesto Alejandro Lacomba Zamora}

\noindent {\bf Sus primeros años}\\

\noindent El Dr. Ernesto Alejandro Lacomba Zamora nació en el Distrito Federal un 2 de diciembre de 1945.  Su padre, Don Antonio Lacomba, fue un apasionado de las matemáticas, aunque por dificultades económicas sólo pudo estudiar un par de años  la carrera de contador público.  Su madre, Catalina Zamora, estaba dedicada a labores del hogar, estudió una carrera técnica comercial con mecanografía y taquigrafía, conocimientos que le ayudaron para apoyar a su hijo Ernesto, pues le mecanografiaba sus tareas a máquina durante sus estudios en la vocacional y en el IPN, no sobra decir que la Sra. Catalina era muy buena en ortografía.  Cuando era pequeño, le gusta pasar mucho tiempo en la librería de su padre, le parecía un lugar divertido, pero al paso de los años, al tener que hacerse cargo de ella (abrir, cerrar, vender, etc.), y cuando su padre no estaba, le resultaba una labor pesada y aburrida.\\

\noindent Desde que estudió la primaria destacó en matemáticas, al ingresar a la Prevocacional No. 5, situada en el Casco de Santo Tomás (equivalente a la secundaria)  ya estaba convencido de que las matemáticas eran su vida. En el tercer año, su curso de matemáticas fue muy irregular,  la mayor parte del tiempo no tuvo profesor, sin embargo, él estudiaba por su cuenta, así que cuando finalmente llegó un nuevo profesor muy bueno y exigente, Ernesto no tuvo ningún problema, a diferencia de sus compañeros que tuvieron que comenzar a estudiar y no pudieron regularizarse en lo que faltaba del semestre.  De ese curso de poco más de 40 estudiantes solo dos aprobaron, Ernesto con 10 y un amigo de él con 6 .  \\

\noindent Posteriormente ingresó a la Vocacional No. 2, donde estudió sus dos años de educación media superior (tiempo reglamentario en aquella época). \\

\noindent {\bf Su vida universitaria}\\

\noindent Al terminar la vocacional, decidió ingresar a la carrera de comunicaciones y electrónica del IPN; cursando el primer año,  se enteró de la existencia de la carrera de física y matemáticas por lo que decidió inscribirse, estudiando ambas carreras en forma simultánea, se graduó con las mejores calificaciones. \\

\noindent Al cursar estas dos carreras tuvo que estudiar muchas materias de física, pero él siempre pensó que eran las matemáticas lo que le ayudaban a entender los conceptos físicos, además de que las cuestiones más empíricas siempre le causaron un cierto desasosiego; el no llegar a digerirlas completamente le molestaba.\\

\noindent Su vida universitaria fue intensa, el estudiar dos carreras simultáneas no le dejaba tiempo para más nada,  las mañanas las dedicaba a la carrera de ingeniería y las tardes a la de física y matemáticas. Recordaba Ernesto que en ese tiempo no había tanto tráfico, por lo que, tenía tiempo de ir a comer desde Zacatenco hasta su casa que estaba muy cerca de la Secretaría de Gobernación, a un costado del reloj chino de Bucareli. El movimiento estudiantil del 68 le provocó zozobra, asistió a varias marchas previas a la del 2 de octubre, pero ese día se sentía muy cansado y decidió quedarse a dormir la siesta, sin embargo varios de sus mejores amigos de ese tiempo sí asistieron; uno de ellos logró escapar y los demás estuvieron detenidos durante algún tiempo, afortunadamente no perdió ningún amigo cercano. Era muy difícil estudiar en ese tiempo, todo mundo hablaba del lamentable acontecimiento, la situación del país era muy complicada; el simple hecho de ser estudiante podía resultar peligroso, se vivía con mucha tensión y preocupación.\\

\noindent {\bf Su viaje a los Estados Unidos}\\

\noindent Al finalizar sus estudios de licenciatura ya estaba decidido a estudiar un posgrado en matemáticas y sus aplicaciones, fue aceptado en la Universidad de California, en Berkeley a finales de 1968.  Su vida en esta ciudad al principio fue muy dura, principalmente por su escaso dominio del inglés, prácticamente no entendía lo que decía la gente, por lo que durante el primer trimestre solo estudió un curso de matemáticas y un curso intensivo de inglés para extranjeros.  Recuerda que su profesor les recomendó dejar de hablar por un tiempo su lengua materna, consejo que Ernesto tomó muy en serio. Pidió a sus compañeros de la casa internacional de Berkeley (lugar donde se alojaba), que por favor no le hablaran en español, detalle que a algunos de ellos les molestó mucho, pero Ernesto siguió firme en sus convicciones, su meta era tener un buen dominio del inglés en un período no muy largo, que en su caso, fue de casi un año, incluso con su novia Ruth, en un principio, sólo hablaban en inglés. \\

\noindent En Berkeley tuvo que adaptarse a un ritmo de trabajo mucho más pesado que al que estaba acostumbrado en México,  además de que dejó de ser el estudiante más sobresaliente de la clase, ahora tenía que competir con chicos tanto o más brillantes que él. Esta situación lo motivó y le ayudó a avanzar mucho en sus estudios. En Ruth, su gran compañera de toda la vida (se casaron en las montañas de Berkeley), tuvo siempre un gran apoyo afectivo, con ella compartía sus ideales de izquierda y sobre todo su gran afición a cuestiones relacionadas con la meditación. \\

\noindent Por esos tiempos el gran matemático Stephen Smale (medalla Fields en 1966 ) regresaba a Berkeley, después de su estancia en Italia, así que Ernesto se inscribió en su curso de geometría y mecánica pidiéndole en poco tiempo un tema para elaborar su tesis doctoral, petición que Smale aceptó a pesar de tener 10 estudiantes más. Con tantos estudiantes no era fácil trabajar con él, tenía muy poco tiempo disponible para discusiones, afortunadamente trabajó con otros dos estudiantes en temas afines, ambos latinos, un mexicano y un brasileño, entre los tres comprometieron a Smale a tener un seminario de una hora semanal con ellos. Al terminar su doctorado y gracias a la recomendación de su asesor fue aceptado en la Universidad de Brasilia para realizar un posdoctorado.\\

\noindent {\bf Su regreso a México}\\

\noindent Estando en Brasilia escribió a varias instituciones mexicanas para solicitar trabajo. Se decidió por el IIMAS porque consideró que era el lugar que le ofrecía las mejores condiciones, y sobre todo porque su compañero mexicano de estudios en Berkeley estaba en ese lugar, donde había organizado un seminario sobre mecánica celeste. Antes de cumplir un año de trabajo en esta institución,  el Dr. Alberto Ruiz Moncayo, también investigador del IIMAS,  fue nombrado Jefe del Departamento de Matemáticas en la recientemente creada Universidad Autónoma Metropolitana, Unidad Iztapalapa.  El tener la oportunidad de ser  profesor fundador de una Institución tan prometedora como la UAM, era algo que no podía dejar pasar, tenía deseos de incidir en la creación de los primeros planes y programas de estudio de esta Institución. Oficialmente fue el segundo miembro del Departamento de Matemáticas, solo después del jefe de departamento.  Recordaba Ernesto que al empezar sus labores como profesor fundador se reunían en unas oficinas de Insurgentes, allá por San Ángel, pues en Iztapalapa aun no había nada, después comenzaron a llevarlos al actual campus para ser testigos de la construcción de los primeros edificios, en unos meses se mudaron a un pequeño local donde estaba toda la División de Ciencias Básicas e Ingeniería. El ver crecer a la Unidad Iztapalapa, al Departamento de Matemáticas  y el haber contribuido a tener el prestigio y reconocimiento del que hoy  goza la UAM, es algo que siempre llenó de orgullo a Ernesto.\\

\noindent {\bf Su actividad académica}\\

\noindent El Dr. Ernesto A. Lacomba escribió más de 60 artículos publicados en revistas internacionales con arbitraje estricto, editó 5 libros y tiene un número especial de la revista internacional Qualitative Theory of Dynamical Systems. Graduó a 6 estudiantes de Maestría y a 7 de Doctorado. Fue investigador nacional nivel III del SNI desde 1990, y a partir del 2011 Investigador Emérito del SNI. Fue coordinador del Posgrado de Matemáticas en un par de ocasiones. Sus trabajos más importantes versan sobre una generalización de la técnica de explosión del origen introducida por R. McGehee, el estudio de una perturbación del problema de Manev, que es una corrección relativista del problema de Kepler. Su trabajo sobre las singularidades debidas a colisiones binarias simultáneas en mecánica celeste, su trabajo sobre el problema de equilibrios relativos poligonales en teoría de vórtices y sus trabajos sobre circuitos eléctricos y geometría simpléctica. Participó en la elaboración y modificación de incontables planes de estudio, tanto de licenciatura como de posgrado. Siempre fue un buen maestro, querido y admirado por sus alumnos. Cabe señalar que fue el iniciador en México de una serie de simposios internacionales sobre estos temas, llamados Hamsys, hasta la fecha se han organizado 6 de ellos, todos muy exitosos, los Proceedings  correspondientes son referencia obligada para las personas interesadas en estos temas a nivel mundial.
Concluyo esta semblanza diciendo que el Dr. Ernesto A. Lacomba fue siempre un ejemplo de compromiso con su Institución, de creatividad, solidez y pasión por la investigación, y de liderazgo académico. Fue una persona íntegra que siempre será recordada por toda su familia, colegas y amigos con gran cariño y admiración.\\

\noindent {\bf Ernesto Pérez Chavela}

\newpage

\section*{Francisco Federico Raggi Cárdenas}

\noindent Nació en el Distrito Federal en 1940, estudió la licenciatura y el doctorado en Matemáticas en la Facultad de Ciencias de la Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM); llevó a cabo su maestría en Matemáticas en la Universidad de Harvard, en Estados Unidos. Trabajó en el Instituto de Matemáticas de la UNAM y  a partir de 1962 y en forma casi ininterrumpida impartió más de 200 cursos de licenciatura y de maestría en la Facultad de Ciencias de la UNAM. Dirigió 33 tesis de licenciatura, 1 de maestría y 4 de doctorado, fungió como sinodal de múltiples exámenes generales y al momento de su fallecimiento tenía en proceso la dirección de las tesis de 4 estudiantes de doctorado. Como reconocimiento a su comprometida trayectoria recibió en 2007, el Premio Universidad Nacional de Docencia en Ciencias Exactas que otorga la UNAM. \\

\noindent El doctor Francisco Raggi fue especialista en álgebra. Él inició el desarrollo en México de la Teoría de los Anillos y de Módulos desde el enfoque de la Teoría de las Retículas con cuatro vertientes: el estudio de la teoría aritmética de los anillos; el estudio de retículas asociadas a la categoría de módulos sobre el anillo; el estudio de teorías de dimensión en anillos definidos por diversas clases de módulos y el estudio de la gran retícula de los prerradicales sobre un anillo, temas sobre los que publicó 38 artículos de investigación. \\

\noindent Fue miembro de la Academia Mexicana de Ciencias y del Sistema Nacional de Investigadores con el máximo nivel.  Llevó a cabo diversas estancias de investigación en universidades de Alemania, Estados Unidos, Bélgica Canadá, España e Italia. \\

\noindent El doctor Raggi fue autor y coautor de cinco libros sobre álgebra, uno de los cuales –Álgebra superior– es un texto indispensable para los alumnos de las facultades de ciencias e ingeniería en México y en varios países de Latinoamérica, desde el año de 1973 cuando fue publicado por primera vez. También ofreció cursos de preparación para profesores en las universidades autónomas de Hidalgo, Tabasco y Baja California, así como en la de Yucatán. \\

\noindent Participó constantemente en numerosas comisiones en el Instituto de Matemáticas y en la Facultad de Ciencias y, en muchas otras, como representante del Instituto. Su compromiso con la UNAM y la matemática mexicana fue absoluto durante los 51 años en los que trabajó en ella.\\

\noindent Francisco Raggi era un hombre de principios. Siempre con una sinceridad sin conceder, fue reconocido y respetado como un hombre cabal, honesto y que no ``se andaba por las ramas''. Poseedor de un carácter alegre y bromista; podía, y solía hacerlo, pasar horas frente a una mesa compartiendo anécdotas y conversando con sus amigos y compañeros pues sabía aquilatar y cuidar de las relaciones humanas. Poseedor de una gran cultura y apasionado del cine y de la la ciencia ficción, tenía una plática muy amena e interesante y le gustaba debatir todo tipo de temas.\\

\noindent Tal vez la mejor característica del carácter de Francisco Raggi era su inquebrantable compromiso; en todo momento fue una persona entregada a su trabajo, al Instituto, a sus alumnos, a sus cursos. Siempre dispuesto a enseñar (y tenía mucho de qué hacerlo), podía pasar horas explicando un tema o compartiendo una idea. Su visión de la Teoría de Anillos era sorprendente y él sabía contagiar su entusiasmo y pasión a sus alumnos.\\

\noindent Queda el legado y el recuerdo de un auténtico pionero, constructor de cimientos del álgebra en México, incansable promotor y ejemplar maestro.\\

\noindent El Dr. Francisco Federico Raggi Cárdenas falleció el 12 de junio de 2012.\\

\noindent {\bf María José Arroyo\\
Carlos Signoret}

