\section{Difusión de Posgrados}


%%%%%%%%%%%%671%%%%%%%%%%%%
\subsection{Maestría en Ciencias en Matemáticas Aplicadas {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-671} \index{ble gonzalez gamaliel@Blé González Gamaliel!\ref{reg-671}}
\noindent{\bfseries Gamaliel Blé González}, {\tt gamablemx@gmail.com} {\slshape (Universidad Juárez Autónoma de Tabasco (UJAT), División Académica de Ciencias Básicas)}\\
\noindent La Maestría en Ciencias en Matemáticas Aplicadas es una
maestría en el PNPC, que forma recursos en las líneas de investigación
de Análisis Numérico, Modelación Matemática, Probabilidad y
Estadística, y Sistemas Dinámicos.


%%%%%%%%%%%%657%%%%%%%%%%%%
\subsection{Posgrado Conjunto en Ciencias Matemáticas UMSNH-UNAM {\footnotesize (CDV, Pos)}} \label{reg-657} \index{briseno chavez adriana@Briseño Chávez Adriana!\ref{reg-657}}
\noindent{\bfseries Adriana Briseño Chávez}, {\tt adriana@matmor.unam.mx} {\slshape (Posgrado Conjunto en Ciencias Matemáticas UMSNH-UNAM (PCCM UMSNH-UNAM))}\\
\noindent Las instituciones participantes y quienes desarrollan el
programa de Posgrado Conjunto son el Instituto de Física y
Matemáticas, UMSNH, el Centro de Ciencias Matemáticas, UNAM, Morelia,
y la Facultad de Ciencias Físico Matemáticas, UMSNH. El personal
académico del Posgrado Conjunto está formado por los
profesores-investigadores de tiempo completo asociados a las
instituciones participantes y quienes desarrollan su trabajo de
investigación en un gran número de áreas de matemáticas puras,
matemáticas aplicadas y físico-matemáticas.


%%%%%%%%%%%%859%%%%%%%%%%%%
\subsection{El Posgrado de Matemáticas de la UAM-Iztapalapa {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-859} \index{montes de oca machorro jose raul@Montes de Oca Machorro José Raúl!\ref{reg-859}}
\noindent{\bfseries José Raúl Montes de Oca Machorro}, {\tt momr@xanum.uam.mx} {\slshape (Universidad Autónoma Metropolitana-Iztapalapa(UAM-I) Departamento de Matemáticas)}\\
\noindent El Posgrado en Matemáticas de la UAM-Iztapalapa tiene los
programas de: Maestría en Ciencias (Matemáticas), Maestría en
Matemáticas Aplicadas e Industriales y Doctorado en
Ciencias (Matemáticas). La idea de la plática es presentar un panorama
general de estos tres programas, mostrando, en particular, sus
pre-requisitos, su estructura general, y las líneas de investigación
de estos programas.


%%%%%%%%%%%%743%%%%%%%%%%%%
\subsection{Posgrados en la Facultad de Matemáticas de la Universidad Autónoma de Yucatán {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-743} \index{peniche mena ramon@Peniche Mena Ram\'on!\ref{reg-743}}
\noindent{\bfseries Ram\'on Peniche Mena}, {\tt pmena@uady.mx} {\slshape (Facultad de Matemáticas de la Universidad Autónoma de Yucatán)}\\
\noindent Se presentarán los programas: Especialización en
Estadística, Maestría en Ciencias de la Computación y Maestría en
Ciencias Matemáticas. Estos tres programas pertenecen al Programa
Nacional de Posgrados de Calidad del CONACyT por lo cual, para los
alumnos de tiempo completo que sean admitidos y cumplan los requisitos
del CONACyT, se les realiza el trámite para obtener una beca del
CONACyT. Mayores informes: www.matematicas.uady.mx


%%%%%%%%%%%%658%%%%%%%%%%%%
\subsection{Posgrado en Optimización en la UAM Azcapotzalco {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-658} \index{zaragoza martinez francisco javier@Zaragoza Martínez Francisco Javier!\ref{reg-658}}
\noindent{\bfseries Francisco Javier Zaragoza Martínez}, {\tt franz@correo.azc.uam.mx} {\slshape (Universidad Autónoma Metropolitana Azcapotzalco Departamento de Sistemas)}\\
\noindent Para el caso de la maestría, los objetivos son formar
profesionales de alto nivel capaces de identificar problemas de
optimización, desarrollar modelos matemáticos y seleccionar técnicas
adecuadas para resolverlos, así como interpretar los resultados
obtenidos, además de desarrollar habilidades que les permitan iniciar
o continuar actividades de investigación. En el nivel doctorado, los
objetivos se encaminan a formar investigadores con una sólida
preparación en matemáticas y computación para realizar actividades de
investigación teórica de calidad, original e independiente y de
aplicaciones innovadoras del conocimiento en el ámbito de la
optimización.


%%%%%%%%%%%%736%%%%%%%%%%%%
\subsection{Maestría en Estadística Aplicada {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-736} \index{silva urrutia jose eliud@Silva Urrutia Jos\'e Eliud!\ref{reg-736}}
\noindent{\bfseries José Eliud Silva Urrutia}, {\tt jose.silva@anahuac.mx} {\slshape (Escuela de Actuaría Universidad Anáhuac México Norte)}\\
%\noindent Aprovechamos la creación del posgrado de Estadística Aplicada de la Escuela de Actuaría de la Universidad Anáhuac México Norte para retomar diversos aspectos graves del analfabetismo funcional cuantitativo que sufre el país en todos sus niveles, incluyendo universitarios que a pesar de su formación especializada llegan a cometer graves errores de inferencia o interpretación en contextos de análisis cuantitativo de la información o de toma de decisiones bajo incertidumbre.
\noindent Se da a conocer las principales características de la nueva Maestría en Estadística Aplicada que se imparte en la Universidad Anáhuac del Norte, principalmente en lo tocante de su estructura curricular y se explora cómo diversos profesionales pueden ser potenciales usuarios de diversas técnicas de la Estadística Aplicada.

