\section{Innovación en Tecnología Educativa}


%%%%%%%%%%%%539%%%%%%%%%%%%
\subsection{Uso de dispositivos móviles en la enseñanza de la geometría: Geolab {\footnotesize (CDV, Bach)}} \label{reg-539} \index{hernandez garciadiego carlos@Hernández Garciadiego Carlos!\ref{reg-539}}
\noindent{\bfseries Carlos Hernández Garciadiego}, {\tt carlosh@unam.mx} {\slshape (Instituto de Matemáticas, UNAM)}\\
\noindent En esta plática se hablará de cómo nació Geolab y cómo ha ido
evolucionando para adaptarse al avance de la tecnología desde las
computadoras de escritorio sin conexión a Internet hasta los
dispositivos móviles como las tabletas y los teléfonos celulares,
pasando por Enciclomedia.Se mostrará cómo se hacen construcciones
geométricas y lecciones interactivas como soporte para la enseñanza de
la geometría y geometría analítica para diferentes ambientes y
dispositivos

%%%%%%%%%%%%779%%%%%%%%%%%%
\subsection{MatemáTICas versus Innovación {\footnotesize (CPI, Sec)}} \label{reg-779} \index{madrigal muga juan salvador@Madrigal Muga Juan Salvador!\ref{reg-779}}
\noindent{\bfseries Juan Salvador Madrigal Muga}, {\tt juan.madrigal@platea.pntic.mec.es} {\slshape (Proyecto Descartes)}\\
\noindent El Proyecto Descartes permite dar un nuevo enfoque innovador a la
enseñanza y aprendizaje de las Matemática en la Enseñanza Secundaria,
bajo la apariencia de un simple cambio de los medios didácticos este
proyecto persigue un cambio más amplio: transformar no solo los medios
y las metodologías sino también los objetivos y los contenidos para
alcanzar el nivel de competencias que requiere la juventud en una
sociedad tecnológicamente avanzada.  La propia herramienta Descartes,
en permanente evolución, los contenidos digitales interactivos
producidos con ella y la experimentación llevada a cabo en las aulas
hacen vislumbrar, en un futuro próximo, ese profundo cambio curricular
bajo un nuevo paradigma centrado en el aprendizaje más que en la
enseñanza, y ese futuro será tanto más próximo cuanto antes las
administraciones educativas y entidades responsables de la formación
del profesorado tomen conciencia de la obsolescencia del currículo
actual.


%%%%%%%%%%%%1918%%%%%%%%%%%%
\subsection{Innovación en Tecnología Educativa: Caso India {\footnotesize (CPI, Inv)}} \label{reg-1918} \index{pitroda sam@Pitroda Sam!\ref{reg-1918}}
\noindent{\bfseries Sam Pitroda}, {\tt elsy.sirenia@gmail.com} {\slshape (Adviser to the Prime Minister of India on Public Information Infrastructure and Innovations)} \\
\noindent Se expondrá el caso de Innovación Educativa en la India desde
los últimos 25 años desde la Comisión Nacional del
Conocimiento. Se expondrá la agenda digital de la India para los
siguientes 25 años.

%%%%%%%%%%%%innmat01%%%%%%%%%%%%
\subsection{Por anunciar} \label{reg-innmat01} \index{calles martinez alipio gustavo@Calles Martínez Alipio Gustavo!\ref{reg-innmat01}}
\noindent{\bfseries Alipio Gustavo Calles Martínez}, {\tt calles@unam.mx} {\slshape (Facultad de Ciencias, UNAM)}\\


%%%%%%%%%%%%1524%%%%%%%%%%%%
\subsection{El futuro de las tecnologías digitales en la educación matemática: treinta años después de investigación intensiva en el campo {\footnotesize (CPI, Sec)}} \label{reg-1524} \index{rojano ceballos maria teresa@Rojano Ceballos María Teresa!\ref{reg-1524}}
\noindent{\bfseries María Teresa Rojano Ceballos}, {\tt trojano@cinvestav.mx} {\slshape (Centro de Investigación y de Estudios Avanzados (Cinvestav) del Instituto Politécnico Nacional (IPN) Departamento de Matemática Educativa)}\\
\noindent En su conferencia plenaria del 2010, en el congreso del ``17th ICMI
Study: Mathematics Education and Technology-Rethinking the Terrain'',
Seymour Papert señaló que si bien ha sido importante investigar cómo
el conocimiento existente puede ser aprendido (y enseñado) en entornos
tecnológicos, pedía a la audiencia de investigadores que dedicáramos
un 10\% de nuestras reflexiones durante la reunión a considerar qué
nuevos tipos de prácticas y conocimientos matemáticos podrían emerger,
como resultado del acceso a un uso efectivo de las tecnologías
digitales. Siguiendo el espíritu de la sugerencia de Seymour, en esta
ponencia haré una reflexión sobre cómo la evolución tecnológica, junto
con la experiencia acumulada de 30 años de investigación intensiva
sobre su uso en la educación matemática, pueden llegar a influir en el
futuro en el currículo oficial y en el currículo que en realidad se
implementa en la práctica cotidiana del aula de matemáticas (enactive
curriculum). Más allá de la posibilidad de un acceso temprano a ideas
poderosas en matemáticas que ofrecen los entornos tecnológicos de
aprendizaje, sus potencialidades didácticas probadas (de naturaleza
cognitiva y epistemológica) hacen suponer que su influencia podría
llegar a moldear un currículo de matemáticas completamente nuevo. Sin
embargo, esta posibilidad ha sido tema de acalorados debates en la
comunidad internacional de matemáticos y especialistas en educación
matemática. En mi presentación, me referiré a dos posturas extremas a
este respecto y trataré de plantear los pros y los contras de una y de
otra.


%%%%%%%%%%%%841%%%%%%%%%%%%
\subsection{Análisis semántico de lenguaje natural  con árboles lógico-semánticos {\footnotesize (RI, Bach)}} \label{reg-841} \index{stalmans tine@Stalmans Tine!\ref{reg-841}}
\noindent{\bfseries Tine Stalmans}, {\tt tinestalmans@gmail.com} {\slshape (Laboratorio para la Innovación en Tecnología Educativa (LITE))}\\
\noindent El proyecto Diálogos Inteligentes tiene como objetivo la
creación de un conjunto de herramientas digitales que permiten que el
usuario (alumno) entable una conversación con un tutor virtual, con el
fin de explorar y aprender algún tema de interés educativo. Como estos
diálogos se desarrollan a manera de
pregunta-respuesta-retroalimentación (feedback), para que el tutor
virtual pueda dar retroalimentaciones significativas y precisas en
función de las ideas y los conocimientos previos de cada persona, la
elaboración de algoritmos capaces de hacer una ``lectura'' semántica
adecuada de las contestaciones del alumno es una parte fundamental del
proyecto.  En esta ponencia se presentarán los algoritmos de análisis
semántico de lenguaje natural elaborados en el marco de este
proyecto. La metodología elegida consiste en comparar lo que escribe
el usuario con una serie de respuestas esperadas -que pueden ser
correctas, incorrectas o parcialmente correctas-, cuyo significado se
codifica como ``patrón lógico-semántico''. Estos patrones están
conformados por claves semánticas que se unen mediante operadores
lógicos (AND, OR, NOT, NEG, MAS), formando así un árbol binario que
expresa un significado s. También se presentará un algoritmo de
corrección de errores ortográficos comunes en español.

%%%%%%%%%%%%1133%%%%%%%%%%%%
\subsection{Descartes: Asistente y Mediador Metodológico {\footnotesize (CDV, Sec)}} \label{reg-1133} \index{galo sanchez jose@Galo Sánchez José!\ref{reg-1133}}
\noindent{\bfseries José Galo Sánchez}, {\tt jose.galo@roble.pntic.mec.es} {\slshape (Ministerio de Educación, Cultura y Deporte (MECD) de España Proyecto Descartes)}\\
\noindent El proyecto Descartes del Ministerio de Educación, Cultura y
Deporte de España tiene como objetivo la innovación en la enseñanza y
aprendizaje de las Matemáticas utilizando las Tecnologías de la
Información y de la Comunicación (TIC). Para la consecución de este
objetivo se dispone de una herramienta, de igual nombre, que ha
permitido el desarrollo de un amplio banco de recursos educativos
interactivos que actúan como asistentes y mediadores que catalizan el
cambio metodológico en el aula y contribuyen a la mejora
educativa. Las TIC han introducido un drástico y veloz cambio en la
Sociedad. Las políticas globales y las educativas en particular buscan
permeabilizar la Sociedad de la Información y la de la Formación en la
Sociedad del Conocimiento. La Escuela, síntesis intergeneracional,
acoge una brecha tecnológica generacional que pone en cuestión
metodologías y procedimientos de aprendizaje. El paso a aulas
tecnificadas no va aunado con el adecuado cambio metodológico, se
introducen nuevos recursos en modelos previamente establecidos y las
experiencias se centran en usos esporádicos, no sistemáticos, aislados
y de corta duración. En el contexto educativo se constata y vuelve a
manifestarse la habitual, casi idiosincrásica, ``Cultura del rechazo''
cuyo germen quizás pueda situarse en la no consecución de la necesaria
``invisibilidad tecnológica''. En esta ponencia se muestra la diversidad
de los materiales desarrollados con Descartes y se pone de manifiesto
cómo la utilización de estos mediadores virtuales favorece globalmente
tanto la formación matemática concreta como la abstracta. Se incide
principal y esencialmente en las propuestas metodológicas que de
manera natural surgen al usarlos en el aula. Partiendo de ejemplos
donde el recurso se usa sólo como elemento de representación gráfica
en modelos tradicionales transmisores -como mera pizarra digital-,
progresivamente se irá detallando y profundizando en el potencial
didáctico que la interactividad alumnado-máquina aporta a la
construcción del conocimiento significativo, potenciando
simultáneamente tanto la ``autonomía personal'', el ``aprender a
aprender'' y la formación competencial. Igualmente se expone cómo la
utilización de los recursos de Descartes adentra al profesorado en una
reflexión sobre su labor docente y cuestiona acerca de las rutinas
profesionales.


%%%%%%%%%%%%1910%%%%%%%%%%%%
\subsection{El Ciclo Educación-Tecnología {\footnotesize (CPI, Bach)}} \label{reg-1910} \index{cervantes francisco@Cervantes Francisco!\ref{reg-1910}}
\noindent{\bfseries Francisco Cervantes}, {\tt elsa\_sirenia@hotmail.com} {\slshape (Centro de Ciencias Aplicadas y Desarrollo Tecnológico (CCADET-UNAM))}\\
\noindent Los Sistemas y Ambientes Educativos requieren, en la
actualidad, de un uso apropiado de las Tecnologías Digitales, que
responda a las necesidades planteadas por las nuevas propuestas
emanadas de la Psicología Educativa (Aprendizaje) y la Pedagogía
(Enseñanza), así como de las nuevas formas de organización, y de
gestión, de las Instituciones Educativas que demanda una Sociedad de
la Información, del Conocimiento y del Aprendizaje. En esta plática se
presenta un proyecto donde se establece un Ciclo de interacción entre
las áreas de Educación con las de las Tecnologías Digitales, para
integra tecnologías emergentes (Contenido Abierto, Analítica del
Aprendizaje, etc.), en la construcción de un espacio de aprendizaje
que apoye, de manera extracurricular, a los estudiantes en el
mejoramiento de su desempeño académico.

%%%%%%%%%%%%1903%%%%%%%%%%%%
\subsection{Pasado, presente y futuro de proyectos tipo Enciclomedia {\footnotesize (CPI, Pri)}} \label{reg-1903} \index{bracho carpizo felipe@Bracho Carpizo Felipe!\ref{reg-1903}}
\noindent{\bfseries Felipe Bracho Carpizo}, {\tt lillyben@hotmail.com} {\slshape (Dirección General de Computo y de Tecnologías de la Universidad Autónoma de México (UNAM))}\\
\noindent Se presentará el proyecto Enciclomedia que se instaló en
150,000 escuelas de todo el país, y se describirán las dificultades
por las que pasó y sus principales logros. Se expondrá en especial el
proyecto Inglés Enciclomedia, sus logros y sus vicisitudes.
Finalmente se expondrá el nuevo esquema para ordenar recursos
didácticos digitales alrededor del currículum y los beneficios que
puede aportar a los procesos de enseñanza y aprendizaje
