joven29\section{De Joven a Joven}


%%%%%%%%%%%%joven02%%%%%%%%%%%%
\subsection{Evariste Galois: Un revolucionario, un matemático } \label{Joven02} \index{martinez sandoval leonardo ignacio@Martínez Sandoval Leonardo Ignacio!\ref{Joven02}}
\noindent{\bfseries Leonardo Ignacio Martínez Sandoval}\\
\noindent Galois fue un matemático que murió en un duelo a causa de
una chica a los 21 años. La noche anterior al duelo, se dedicó a
escribir su legado matemático, el cual resultó ser corto, pero muy
lleno de buenas ideas. En esta plática interactiva hablaremos de la
vida de Galois y nos pondremos en sus zapatos.


%%%%%%%%%%%%joven04%%%%%%%%%%%%
\subsection{Buscando simetrías (y otras estructuras escondidas) } \label{joven04} \index{garcia velazquez luis miguel@García Velázquez Luis Miguel!\ref{joven04}}
\noindent{\bfseries Luis Miguel García Velázquez}\\
\noindent Buscaremos simetrías u otras estructuras invariantes en
problemas de tipo dinámico que nos permitan comprenderlos de mejor
manera, manipularlos e incluso desarrollar una estrategia para
conseguir un resultado deseado. Tomaremos nuestros ejemplos del arte,
la geometría, la combinatoria (y una revoltura de las tres).


%%%%%%%%%%%%joven05%%%%%%%%%%%%
\subsection{Cóctel de acuarelas } \label{joven05} \index{patino espinosa susana@Patiño Espinosa Susana!\ref{joven05}}
\noindent{\bfseries Susana Patiño Espinosa}\\
\noindent En matemáticas se estudian unas estructuras llamadas grupos
que tienen aplicaciones en Física, Química, Biología y en otras áreas
del conocimiento.  Lo curioso es que también podemos encontrar a
dichas estructuras en objetos cotidianos, como una caja de cartón o en
los colores combinados bajo ciertas condiciones.  A lo largo de esta
charla podrás familiarizarte con el concepto de grupo y sus
propiedades a través de un sencillo experimento. Vamos a combinar
ciertas sustancias químicas que en contacto con el agua generan una
gran variedad de colores. A este cóctel de acuarelas también es
posible asociarle una de estas caprichosas estructuras que nos
sorprenden con su presencia en todas partes.


%%%%%%%%%%%%joven06%%%%%%%%%%%%
\subsection{El misterio de la casa roja y la gráfica delatora } \label{joven06} \index{hunedy lopez gasde augusto@Hunedy López Gasde Augusto!\ref{joven06}}
\noindent{\bfseries Gasde Augusto Hunedy López}\\
\noindent En el paso cotidiano de los días nunca dejamos de pensar. Lo
hacemos eligiendo, analizando, imaginando, planeando, calculando,
entendiendo, etc. Esto aunque no parezca ser matemática es parte de su
naturaleza. Como ejemplo de esto, resolveremos un problema o mejor
dicho un crimen que a primera vista pareciera trabajo de un detective,
pero saber algo de matemáticas nos será muy útil para encontrar al
culpable.


%%%%%%%%%%%%joven21%%%%%%%%%%%%
\subsection{Contando al infinito y mas allá } \label{joven21} \index{franco pedro@Franco Pedro!\ref{joven21}}
\noindent{\bfseries Pedro Franco}\\
\noindent En esta plática aprenderemos a contar, desde unos cuantos
hasta una infinidad de objetos. Veremos que hay conjuntos diferentes
que a primera vista son de distinto tamaño pero en realidad tienen el
mismo número de elementos. ?`Existirán conjuntos que no se pueden
contar?


%%%%%%%%%%%%joven07%%%%%%%%%%%%
\subsection{Una Introducción a las Coloraciones en Teoría de Gráficas } \label{joven07} \index{ventura denae@Ventura Denae!\ref{joven07}}
\noindent{\bfseries Denae Ventura}\\
\noindent ?`Es posible dar un paseo por el parque sin pasar por el
mismo lugar dos veces?  ?`Por qué en cualquier fiesta de más de 6
personas, siempre habrán 3 personas que se conocen o 3 que no se
conocen?Estas preguntas se pueden responder fácilmente usando
gráficas. Podemos pensar en una gráfica como un conjunto de vértices
que están conectados de alguna manera por aristas.  Veremos varios
ejemplos de gráficas interesantes y diferentes maneras de construirlas
basándonos en problemas reales.  También se introducirán conceptos
básicos como el de coloraciones de los vértices o aristas de una
gráfica.  Por último, haremos referencia a problemas famosos que
fueron resueltos con Teoría de Gráficas.


%%%%%%%%%%%%joven08%%%%%%%%%%%%
\subsection{Historia de una batalla naval argumentada matemáticamente } \label{joven08} \index{goldfeder ilan abraham@Goldfeder Ilan Abraham!\ref{joven08}}
\noindent{\bfseries Ilán A. Goldfeder}\\
\noindent En 1943, el servicio de inteligencia de los Estados Unidos
interceptó un mensaje japonés por el que supieron que enviarían tropas
de refuerzo desde Rabaul, en el archipiélago de Bismarck, a Lae, en
Papua Nueva Guinea el cuatro de junio de 1943. Los refuerzos japoneses
tenían dos rutas posibles pero los Aliados no sabían cuál
tomarían. Contaremos cómo es posible saber qué decisión tomarían tanto
los japoneses como los Aliados si analizamos el problema
matemáticamente.


%%%%%%%%%%%%joven11%%%%%%%%%%%%
\subsection{De infinitos a INFINITOS } \label{joven11} \index{ongay valverde ivan@Ongay Valverde Iván!\ref{joven11}}
\noindent{\bfseries Iván Ongay Valverde}\\
\noindent ?`Qué es el infinito? Una respuesta posible: ``es que es
algo que nunca termina''. ?`Es la única respuesta? ?`Qué pensarían si
les dijera que podemos pensar que en cada moneda cargamos una
infinidad de puntos? Suena extraño, pero tal vez creíble, sin embargo,
nuevas preguntas surgen inevitablemente: ?`es diferente el infinito en
una moneda de un peso que en una de diez pesos? ?`Hay forma de
comparar éstos infinitos? En esta plática jugaremos con los diferentes
conceptos de infinitos y con otros temas matemáticos para resolver las
preguntas anteriores y otras.


%%%%%%%%%%%%joven14%%%%%%%%%%%%
\subsection{?`Sabes contar? } \label{joven14} \index{fresan figueroa julian alberto@Fresán Figueroa Julián Alberto!\ref{joven14}}
\noindent{\bfseries Julián Alberto Fresán Figueroa}\\
\noindent No todo en las matemáticas es hacer operaciones, despejes o
resolver ecuaciones, hay muchos otros problemas interesantes de la
vida cotidiana que solo requieren de la ``simple'' habilidad de
contar: contar dulces, contar productos, contar colores,
etcétera. Pero, ?`en verdad sabemos contar? Veremos que aunque contar
no es tan fácil, resulta una actividad bastante divertida.


%%%%%%%%%%%%joven15%%%%%%%%%%%%
\subsection{?`Dónde trabajan los matemáticos? } \label{joven15} \index{garcia lopez alma violeta@Garc\'ia L\'opez Alma Violeta!\ref{joven15}}
\noindent{\bfseries Alma Violeta García López}\\
\noindent La plática trata de mostrar a los estudiantes algunos
objetos de estudio matemático, principalmente espacios geométricos y
cómo estos tienen distintos enfoques de estudio. Empezando por el
plano euclidiano y el concepto de dimensión para después presentar
espacios más complicados


%%%%%%%%%%%%joven16%%%%%%%%%%%%
\subsection{!`A jugar! } \label{joven16} \index{ruiz lopez luis antonio@Ruiz López Luis Antonio!\ref{joven16}}
\noindent{\bfseries Luis Antonio Ruiz López}\\
\noindent Todos hemos jugado ``Tic Tac Toe'' (o ``El Juego del Gato'',
como le conocemos en México). Tal vez alguien muy listo y curioso se
haya dado cuenta de que, jugando con mucha inteligencia, siempre
puedes sacar el empate, sin importar lo que el otro haga. ?`Habrá
juegos donde uno pueda asegurar ganar sin importar lo que el otro
jugador haga? Veremos algunos ejemplos y daremos la estrategia de los
campeones.


%%%%%%%%%%%%joven19%%%%%%%%%%%%
\subsection{Lenguajes y códigos } \label{joven19} \index{del cueto navarro jose pablo@Del Cueto Navarro José Pablo!\ref{joven19}}
\noindent{\bfseries José Pablo del Cueto Navarro}\\
\noindent Hablaremos acerca de los espacios shift y de cómo estos
definen algunos lenguajes y algunas propiedades de ellos, así como la
relación que tienen con la teoría de códigos y con la computación.


%%%%%%%%%%%%joven13%%%%%%%%%%%%
\subsection{?`Cuántas dimensiones? } \label{joven13} \index{hernandez gutierrez rodrigo jesus@Hernández Gutiérrez Rodrigo Jesús!\ref{joven13}}
\noindent{\bfseries Rodrigo Jesús Hernández Gutiérrez}\\
\noindent ``El Espacio, como nuestros matemáticos lo piensan, está
considerado como tener tres dimensiones, que uno puede llamar
longitud, anchura y espesor, y siempre es definible por referencia a
tres planos, cada uno a ángulos rectos con respecto a los otros'', nos
decía el viajero en el tiempo de H.G. Wells. ?`Qué significa para un
matemático moderno que el espacio tiene ``3 dimensiones''? La
respuesta no es tan fácil como lo dijo Wells y hasta los mejores
matemáticos han caído en trampas al buscar la dimensión de una
figura. Hay un sinfín de figuras, fractales y espacios extraños de los
cuales uno puede preguntarse cuál es su dimensión. Vamos a ver varios
ejemplos de ``espacios'' bonitos de diferentes dimensiones que han
interesado a los matemáticos por su belleza y utilidad.


%%%%%%%%%%%%joven03%%%%%%%%%%%%
\subsection{Lo raro del infinito y otras curiosidades en mate } \label{joven03} \index{juarez camacho manuel alejandro@Juárez Camacho Manuel Alejandro!\ref{joven03}}
\noindent{\bfseries Manuel Alejandro Juárez Camacho}\\
\noindent En matemáticas existen resultados que van totalmente en
contra de la intuición. El infinito es un claro ejemplo de esto, se
dice que es un concepto tan extraño que el primer hombre en estudiarlo
a fondo (George Cantor) enloqueció. Conoceremos un poco sobre el
infinito y sobre otras curiosidades matemáticas que podría decirse que
son poco intuitivas.


%%%%%%%%%%%%joven09%%%%%%%%%%%%
\subsection{Las matemáticas en el reloj y los mensajes secretos } \label{joven09} \index{martinez hernandez anayanzi delia@Martínez Hernández Anayanzi Delia!\ref{joven09}}
\noindent{\bfseries Anayanzi Delia Martínez Hernández}\\
\noindent La Criptografía es la rama de las matemáticas que estudia
las formas en las que podemos mandar mensajes secretos. En esta
plática veremos cómo es que las matemáticas que podemos deducir a
partir de un reloj nos pueden ser útiles para escribir mensajes que
sean difíciles de leer por personas no autorizadas y, por supuesto,
hablaremos de algunas técnicas que utilizan las personas no
autorizadas para descifrar mensajes.


%%%%%%%%%%%%joven10%%%%%%%%%%%%
\subsection{Matemáticas, recursión y el fin del mundo } \label{joven10} \index{toledo micael@Toledo Micael!\ref{joven10}}
\noindent{\bfseries Micael Toledo}\\
\noindent Según una antigua profecía el dios Brahma ha colocado sobre
la tierra un rompecabezas que no puede ser abandonado y que al ser
completado por los fieles, causará el fin de nuestra era. La pregunta
es: ?`cuánto tiempo nos queda? Analicemos este juego y encontremos,
con ayuda de las matemáticas y de la recursión, la respuesta a esta
importante pregunta.


%%%%%%%%%%%%joven12%%%%%%%%%%%%
\subsection{Conociendo a los conjuntos fractales } \label{joven12} \index{cid zepeda maria cristina@Cid Zepeda María Cristina!\ref{joven12}}
\noindent{\bfseries María Cristina Cid Zepeda}\\
\noindent Mostraremos imágenes de conjuntos fractales para después
explicar cómo haciendo uso de las matemáticas se pueden crear estas
figuras y finalmente se hablará de algunas características de dichas
figuras.


%%%%%%%%%%%%joven17%%%%%%%%%%%%
\subsection{Las paradojas del infinito } \label{joven17} \index{garcia ramirez erick@García Ramírez Erick!\ref{joven17}}
\noindent{\bfseries Erick García Ramírez}\\
\noindent Iniciando con las famosas paradojas de Zenón, adentraremos a
la siempre controversial discusión sobre el infinito y los números
infinitesimales. Siguiendo a B. Bolzano, el infinito no es algo
imposible a nuestra imaginación; algunas circunstancias en la vida
diaria hacen imperativa la consideración de estos conceptos, ejemplo
de ello son precisamente las paradojas de Zenón.


%%%%%%%%%%%%joven18%%%%%%%%%%%%
\subsection{?`Cómo enviar información confidencial? } \label{joven18} \index{ponce bobadilla ana victoria@Ponce Bobadilla Ana Victoria!\ref{joven18}}
\noindent{\bfseries Ana Victoria Ponce Bobadilla}\\
\noindent Actualmente, casi todo el mundo manda información secreta:
desde niños que escriben recados con su propia clave hasta los
gobiernos que se comunican decisiones a través de información
cifrada. La criptografía es la ciencia que estudia cómo crear mensajes
cifrados y cómo descifrarlos.  En esta plática se explicarán las ideas
básicas de la criptografía: cómo funciona y qué se necesita para
encriptar un mensaje. Se explicarán dos cifrados que usan álgebra: el
cifrado cesáreo y se dará una idea general del criptosistema RSA. Este
sistema es actualmente usado y su grado de dificultad se basa en lo
difícil es factorizar un número ``grande''.


%%%%%%%%%%%%joven20%%%%%%%%%%%%
\subsection{Una definición ``diferente'' de una gráfica } \label{joven20} \index{ramos rivera alejandra@Ramos Rivera Alejandra!\ref{joven20}}
\noindent{\bfseries Alejandra Ramos Rivera}\\
\noindent Es común al escuchar la palabra gráfica pensar en un dibujo,
pero ?`cómo es dicho dibujo?. En esta plática se da a conocer, por
medio de algunos de los problemas más conocidos en Teoría de Gráficas,
la definición de ``una gráfica''.


%%%%%%%%%%%%joven22%%%%%%%%%%%%
\subsection{Jugando Canicas en el Espacio } \label{joven22} \index{sagaceta mejia alma rocio@Sagaceta Mejía Alma Rocío!\ref{joven22}}
\noindent{\bfseries Alma Rocío Sagaceta Mejía}\\
\noindent Imaginemos que estamos en el espacio y queremos jugar
canicas. Tenemos canicas de distintos tamaños: algunas muy grandes
como el Sol y otras muy pequeñas como un asteroide. Sin embargo
nuestro lugar para jugar, el Universo, ya tiene varias canicas
moviéndose. Si ponemos en juego una canica más ?`qué sucederá con las
que se encontraban antes?, ?`cómo se moverán ahora? Veremos varios
ejemplos de los movimientos que día a día suceden en el espacio.


%%%%%%%%%%%%joven23%%%%%%%%%%%%
\subsection{?`Un mono puede escribir las obras completas de Shakespeare? } \label{joven23} \index{arroyo relion jesus daniel@Arroyo Relión Jesús Daniel!\ref{joven23}}
\noindent{\bfseries Jesús Daniel Arroyo Relión}\\
\noindent ?`Quieres aprender a ganar más apuestas? ?`Sabías cuánto
tiempo tardaría un mono en escribir las obras completas de
Shakespeare? En esta plática se explicará como la Probabilidad
interviene para resolver problemas donde interviene el azar.


%%%%%%%%%%%%joven01%%%%%%%%%%%%
\subsection{Curiosidades de números primos } \label{joven01} \index{martinez sandoval leonardo ignacio@Martínez Sandoval Leonardo Ignacio!\ref{joven01}}
\noindent{\bfseries Leonardo Ignacio Martínez Sandoval} \\
\noindent Los números primos son los átomos de la aritmética. Son esos
entes casi indivisibles que forman los bloques para hacer todos los
demás números. A través de la historia, los números primos han
intrigado a las personas. ?`Cuántos primos hay? ?`Qué tan separados
están? ?`Cuál es el número primo más grande que se conoce? Veremos las
respuestas a éstas y otras preguntas más.





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5




%%%%%%%%%%%%joven29%%%%%%%%%%%%
\subsection{Las matemáticas en todos lados} \label{reg-joven29} \index{ortigoza alvarez giovana@Ortigoza Álvarez Giovana!\ref{reg-joven29}}
\noindent{\bfseries Giovana Ortigoza Álvarez}\\
\noindent Actualmente lo que más les cuesta a la mayoría de los
jóvenes en el ámbito científico es organizar información, hacer
generalizaciones, resolver problemas no rutinarios y justificar
conclusiones a partir de ciertos datos.\\

\noindent Por ello en esta sesión se tratará de mostrar a los jóvenes
el porqué las matemáticas no son aburridas ni difíciles mediante un
episodio de la serie ``Renata'' de origen chileno y al final del
capítulo se harán observaciones y justificaciones del mensaje de la
serie.




%%%%%%%%%%%%joven34%%%%%%%%%%%%
\subsection{Soluciones del cubo un método sencillo para solucionar el cubo de rubik} \label{joven34} \index{rosas moncada luis fernando@Rosas Moncada Luis Fernando!\ref{joven34}}
\noindent{\bfseries Luis Fernando Rosas Moncada}\\
\noindent El Cubo de Rubik (o Cubo mágico, como se le conoce muchos
países) es un rompecabezas mecánico inventado por el escultor y
profesor de arquitectura húngaro Ernö Rubik en 1974. Se estima que más
de 100 millones de cubos de Rubik o imitaciones han sido resueltos a
lo largo del mundo entero. Existen diferentes variaciones del cubo de
Rubik, que llegan hasta las siete capas: el cubo de 2×2×2 (Cubo de
bolsillo), el cubo estándar de 3×3×3, el de 4×4×4 (La venganza de
Rubik), de 5×5×5 (El Cubo del Profesor), de 6×6×6 (V-Cube 6), y de
7×7×7 (V-Cube 7), etc.




%%%%%%%%%%%%joven25%%%%%%%%%%%%
\subsection{Una Introducción a las Coloraciones en Teoría de Gráficas} \label{joven25} \index{ventura denae@Ventura Denae!\ref{joven25}}
\noindent{\bfseries Denae Ventura}\\
\noindent ?`Es posible dar un paseo por el parque sin pasar por el
mismo lugar dos veces? ?`Por qué en cualquier fiesta de más de 6
personas, siempre habrá 3 personas que se conocen o 3 que no se
conocen? Estas preguntas se pueden responder fácilmente usando
gráficas. Podemos pensar en una gráfica como un conjunto de vértices
que están conectados de alguna manera por aristas. Veremos varios
ejemplos de gráficas interesantes y diferentes maneras de construirlas
basándonos en problemas reales. También se introducirán conceptos
básicos como el de coloraciones de los vértices o aristas de una
gráfica. Por último, haremos referencia a problemas famosos que fueron
resueltos con Teoría de Gráficas.




%%%%%%%%%%%%joven38%%%%%%%%%%%%
\subsection{Matemáticas, Literatura e Historia} \label{joven38} \index{rodriguez guzman norma angelica@Rodríguez Guzmán Norma Angélica!\ref{joven38}}
\noindent{\bfseries Norma Angélica Rodríguez Guzmán}\\
\noindent En el proceso educativo la materia de Matemáticas es
fundamental para el desarrollo cognitivo de los niños y jóvenes por el
tipo de pensamiento analítico que involucra, por lo que es importante
la motivación y el acercamiento amigable a esta materia.  En esta
plática pretendemos llegar a esta motivación, estimulación y
acercamiento por medio la Historia y la Literatura donde descubran la
importancia y la belleza de esta importante ciencia y donde además
pierdan los estigmas negativos que la sociedad ha originado sobre las
Matemáticas.




%%%%%%%%%%%%joven30%%%%%%%%%%%%
\subsection{El quehacer de un matemático} \label{reg-joven30} \index{ortigoza alvarez giovana@Ortigoza Álvarez Giovana!\ref{reg-joven30}}
\noindent{\bfseries Giovana Ortigoza Álvarez}\\
\noindent La mayoría de la gente no acierta a determinar con qué
trabaja concretamente el matemático a menos que sea de profesor de
matemáticas. En realidad no se alcanza a describir el amplio campo en
el que puede trabajar un matemático, pues para empezar no se hablan de
divisiones de las matemáticas solo se quedan con la imagen de materias
curriculares que se imparten en la preparatoria.\\

\noindent Lo que se pretende es empezar con la división de matemáticas
aplicadas y puras luego mostrar algunas aplicaciones de materias como
topología, teoría de números y epidemiologia entre otras.




%%%%%%%%%%%%joven24%%%%%%%%%%%%
\subsection{Cuerpos de ancho constante} \label{reg-joven24} \index{rosales rivera antonio@Rosales Rivera Antonio!\ref{reg-joven24}}
\noindent{\bfseries Antonio Rosales Rivera}\\
\noindent Alguna vez se ha preguntado ?`por qué las llantas de los
automóviles son círculos?, ?`por qué se desplazan? ?`Existirá otra
forma con esta propiedad? La respuesta a estas preguntas las contienen
los cuerpos de Ancho Constante. Estas figuras son un conjunto de
formas con la propiedad de que, en cualquier dirección que se
desplacen siempre la longitud entre la superficie de contacto y el
punto opuesta a ésta permanece constante. El estudio de estas formas
es sumamente interesante dado la cantidad de aplicaciones que tienen,
de esta manera comprender como es que se generan éstas, comprende el
estudio de aspectos sumamente geométricos en los cuales resalta la
belleza de las matemáticas aplicadas. En esta plática se hablara sobre
todos los aspectos que implican el estudio de estas formas.




%%%%%%%%%%%%joven33%%%%%%%%%%%%
\subsection{Ley de Snell (Matemática  Aplicada)} \label{joven33} \index{ledesma molinero saydeth lili@Ledesma Molinero Saydeth Lili!\ref{joven33}}
\noindent{\bfseries Saydeth Lili Ledesma Molinero}\\
\noindent Supongamos que tenemos una fuente F que emite un rayo de
luz, si este llegara a un punto O de una superficie horizontal
ocurrirá la refracción y la reflexión de la luz.\\

\noindent Este sencillo fenómeno nos muestra muchas propiedades de la
luz y en el punto donde se dé la incidencia del rayo con un cambio de
medio, y este logre atravesarlo, su velocidad original cambiara de
acuerdo a las condiciones del ``nuevo'' medio. Entonces si tenemos la
fuente de emisión en un medio A y un punto de llegada en otro medio B,
tomando en cuenta la velocidad del rayo en cada medio y el tiempo que
tarda en llegar podemos deducir la LEY DE SNELL (de refracción de la
luz), aplicando sencillos conocimientos de trigonometría y un poco de
cálculo.




%%%%%%%%%%%%joven26%%%%%%%%%%%%
\subsection{Las matemáticas no siempre son aburridas} \label{joven26} \index{rojas tapia marco antonio@Rojas Tapia Marco Antonio!\ref{joven26}}
\noindent{\bfseries Marco Antonio Rojas Tapia}\\
\noindent Muchas veces en la preparatoria nos enseñan cosas de
matemáticas que decimos que no nos sirven, que sólo es para pasar la
materia y que en la vida no se van a usar. El objetivo de la plática
es ver que en realidad sí sirve para algo. Se hablará de que es un
fractal, cómo se forman, los distintitos tipos, propiedades, y que
están presentes en la naturaleza. Después un poco de teoría de
números, como la razón dorada, como la aplicaban los griegos, la
sucesión de Fibonacci. Se presentarán algunos de los dramas que ha
habido en las matemáticas.




%%%%%%%%%%%%joven27%%%%%%%%%%%%
\subsection{El Número de Oro; Phi; la Divina Proporción} \label{joven27} \index{banos cervantes hector daniel@Ba\~nos Cervantes Héctor Daniel!\ref{joven27}}
\noindent{\bfseries Héctor Daniel Baños Cervantes}\\
\noindent El número áureo o de oro se trata de un número algebráico
que se encuentra tanto en algunas figuras geométricas como en la
naturaleza. Por ejemplo en las nervaduras de las hojas de algunos
árboles, en el caparazón de un caracol, en los flósculos de los
girasoles. Asimismo, se atribuye un carácter estético a los objetos
cuyas medidas guardan la proporción áurea. En esta plática se abordará
un poco de la historia tras este fascinante número como algunas de sus
propiedades.




%%%%%%%%%%%%joven37%%%%%%%%%%%%
\subsection{Paradojas y Sofismas en Matemáticas} \label{joven37} \index{gonzalez garcia ivan@González García Iván!\ref{joven37}}
\noindent{\bfseries Iván González García}\\
\noindent ?`Alguna vez has intentado contar las estrellas?,
seguramente si lo intentas tardaras mucho tiempo, ?`mucho tiempo?
?`Cuánto?, si tuvieras tiempo indefinido, bajo la hipótesis de que el
universo es infinito, ?`terminarías en algún momento de contar todas
las estrellas? En un pueblo en donde existe solo un barbero y él corta
la barba a todo aquel que no se la corta así mismo, ?`quién corta la
barba al barbero?




%%%%%%%%%%%%joven28%%%%%%%%%%%%
\subsection{Una visión estadística de los estudios de opinión} \label{joven28} \index{silva hernandez sara@Silva Hernández Sara!\ref{joven28}}
\noindent{\bfseries Sara Silva Hernández}\\
``La gente sale con estadísticas para probar lo que sea, 14\% de la gente lo sabe.''\\
Homero Simpson\\

\noindent Cada que abrimos el periódico o revista nos encontramos
rodeados de artículos donde ``un estudio revela que'', presentando
porcentajes de la población que aprueban, desaprueban, conocen,
ignoran, lo que se nos ocurra.  Hay quien los cree y quien se mantiene
escéptico ante lo que parece un truco estadístico.\\

\noindent Pero naturalmente surgen dudas respecto a ellos, pues si
dichos estudios se aplican a pequeños grupos ?`cómo pueden
representarnos al resto? ?`Cómo eligen a las personas? ?`Hay un
sustento matemático para sus conclusiones? ?`Cuáles son las
características de una buena encuesta? ?`Qué significan esas letras
pequeñas que llaman ``su metodología''?\\

\noindent Se presentará una revisión de los conceptos básicos para
interpretar y cuestionar los resultados de un estudio de opinión.




%%%%%%%%%%%%joven35%%%%%%%%%%%%
\subsection{El juego del 15 - 14 de Sam Loyd} \label{joven35} \index{pena diaz pablo luis@Peña Díaz Pablo Luis!\ref{joven35}}
\noindent{\bfseries Pablo Luis Peña Díaz}\\
\noindent Mostrar a los estudiantes y participantes como se pueden
asociar contenidos matemáticos a juegos para su posible solución o
para demostrar sus imposibilidad de resolverse, con un ejemplo en
concreto el juego del 15 - 14 de Sam Loyd.




%%%%%%%%%%%%joven39%%%%%%%%%%%%
\subsection{Descartes, ecuaciones, regla y compás} \label{joven39} \index{rodriguez guzman norma angelica@Rodríguez Guzmán Norma Angélica!\ref{joven39}}
\noindent{\bfseries Norma Angélica Rodríguez Guzmán}\\
\noindent En este taller se pretende mostrar algunos hechos
matemáticos realizados en diversas épocas y civilizaciones que han
sido importantes cimientos para el desarrollo de las Matemáticas
posteriores a estos periodos. Al mostrar estas aportaciones
matemáticas surge la idea de implementar ciertos métodos, que fueron
desarrollados para la obtención de cálculos específicos que hoy
realizamos en nuestras aulas, y que al ser relacionados con bases y
documentos históricos pueden servir para que el estudiante
identifique, ligue y de sentido a conceptos matemáticos que está
viendo o verá a lo largo de su formación matemática.\\

\noindent El desarrollo del taller se basa básicamente en estudio del
facsímile de la obra original escrita en francés La Géometrie de René
Descartes contenido como apéndice en su obra magna Discours de la
Methode, 1637.




%%%%%%%%%%%%joven31%%%%%%%%%%%%
\subsection{Matemática lúdica ``El cubo de Rubik''} \label{joven31} \index{torres hernandez antonio de jesus@Torres Hernández Antonio de Jesús!\ref{joven31}}
\noindent{\bfseries Antonio de Jesús Torres Hernández}\\
?`Lo has jugado?\\

\noindent Desde su invención en 1974 el ``Cubo de Rubik'' o ``Cubo
mágico'' ha sido el juguete más icónico y vendido en la historia, pero
detrás de este peculiar puzzle tridimensional se esconde un mundo de
matemática que ha sido objeto de estudio y diversas
publicaciones. Durante la plática indagaremos en las curiosidades de
este objeto, conoceremos las variedades y modificaciones actuales,
analizaremos algoritmos famosos, jugaremos e intentaremos resolverlo.




%%%%%%%%%%%%joven32%%%%%%%%%%%%
\subsection{Algo más que aritmética} \label{joven32} \index{gonzalez arreola edgar@González Arreola Edgar!\ref{joven32}}
\noindent{\bfseries Edgar González Arreola}\\
\noindent Las matemáticas no solo se tratan de hacer operaciones
aritméticas mecánicamente sino que se conciben en un proceso mental
más profundo como lo es la lógica y el entendimiento logrando así
concebir teorías y hacer descubrimientos que cambiarían al mundo. La
geometría euclidiana es un ejemplo como rama de la matemática en los
que la parte aritmética no es tan esencial para desarrollar avances
aunque todas las ramas de la matemática van de la mano.




%%%%%%%%%%%%joven36%%%%%%%%%%%%
\subsection{A poco, ?`ahí también...  hay matemáticas?} \label{joven36} \index{ochoa cruz rita@Ochoa Cruz Rita!\ref{joven36}}
\noindent{\bfseries Rita Ochoa Cruz}\\
\noindent ?`Alguna vez te has imaginado que lo que hay en tu plato de
comida contiene matemáticas?, que me dices del cuerpo humano, ?`sabes
cuantas modelos llevas a cuestas? , y en la cartera ?`habrá
matemáticas? Por supuesto ahí... también hay matemáticas. Estas y otras
cuestiones estaremos revisando durante la ponencia.
