\section{Matemáticas en la Industria}


%%%%%%%%%%%%1909%%%%%%%%%%%%
\subsection{Aplicaciones de geometría diferencial en control de sistemas no lineales {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-1909} \index{pineda castillo jose cruz@Pineda Castillo José Cruz!\ref{reg-1909}}
\noindent{\bfseries José Cruz Pineda Castillo}, {\tt jpineda@ciateq.mx} {\slshape (Centro de Tecnología Avanzada (CIATEQ))}\\


%%%%%%%%%%%%1908%%%%%%%%%%%%
\subsection{Las matemáticas de la acotación funcional en el diseño y manufactura industrial {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-1908} \index{rauda rodriguez jose@Rauda Rodríguez José!\ref{reg-1908}}
\noindent{\bfseries José Rauda Rodríguez}, {\tt jose.rauda@ciateq.mx} {\slshape (Centro de Tecnología Avanzada (CIATEQ))}\\
\noindent La compatibilidad entre el diseño y la manufactura de
componentes de equipo y maquinaria requiere del diseñador el
conocimiento de los procesos de manufactura y del ensamble piezas. La
especialidad entre ellas se denomina acotación funcional que a simple
vista parece sencilla, sin embargo es la causante de pérdidas de
productividad y eficiencia de los procesos. Las matemáticas
involucradas en la acotación funcional igualmente se aprecian
sencillas pero requieren de un razonamiento físico y matemático así
como de la conceptualización funcional del producto. La acotación
funcional toma en cuenta la habilidad de los equipos de producción, la
capacidad de los procesos de manufactura, la funcionalidad del
producto final en sitio, todo ello dependiente de un razonamiento
matemático en cada etapa para determinar dichos procesos de
fabricación ensamble y operación. Se muestran las consideraciones y
criterios matemáticos y el efecto de los mismos cuando son tanto bien
como mal aplicados. Se presentan asimismo las bases de la acotación
funcional y su aplicación en la industria.


%%%%%%%%%%%%matind01%%%%%%%%%%%%
\subsection{La importancia de las matemáticas en la ingeniería {\footnotesize (CPI, 1Lic)}} \label{reg-matind01} \index{herrera ruiz gilberto@Herrera Ruiz Gilberto!\ref{reg-matind01}}
\noindent{\bfseries Gilberto Herrera Ruiz}, {\tt } {\slshape (Universidad Autónoma de Querétaro)}\\


%%%%%%%%%%%%1907%%%%%%%%%%%%
\subsection{Simulación de ondas de choque tándem aplicadas a la litotricia extracorpórea {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-1907} \index{canseco lopez guillermo@Canseco López Guillermo!\ref{reg-1907}}
\noindent{\bfseries Guillermo Canseco López}, {\tt gcanseco@condumex.com.mx} {\slshape (Centro de Investigación y Desarrollo (CIDEC))}\\
\noindent La litotricia extracorpórea por ondas de choque es una
terapia confiable para el tratamiento de la urolitiasis. Para
optimizar este tipo de intervención, es necesario hacer más eficiente
la fragmentación que se produce de los cálculos renales y reducir el
daño que se ocasiona a los tejidos circundantes. Con el objetivo de
contribuir al mejoramiento de la litotricia extracorpórea, se
analizaron los mecanismos de ruptura de los cálculos renales y
posteriormente se propuso una modificación en el mecanismo de
litotricia producido por la cavitación acústica generada por medio de
ondas de choque. Para el logro del objetivo antes planteado, se generó
un modelo matemático para simular, por medio de la formulación de
Gilmore, los fenómenos físicos que se producen durante la cavitación
de una burbuja sometida a ondas de choque tándem modificadas. Como el
análisis de los resultados de la simulación se ha llegado a la
conclusión de que la litotricia extracorpórea se puede mejorar con el
diseño de un mejor perfil de presión de la segunda onda de choque.


%%%%%%%%%%%%1906%%%%%%%%%%%%
\subsection{Fragibility and Robustness Finite and Fixed Time Convergence in Modern Control Theory {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-1906} \index{fridman leonid@Fridman Leonid!\ref{reg-1906}}
\noindent{\bfseries Leonid Fridman}, {\tt lfridman@servidor.unam.mx} {\slshape (Facultad de Ingeniería, Universidad Nacional Autónoma de México)}\\


%%%%%%%%%%%%1905%%%%%%%%%%%%
\subsection{Bombardier Aerospace - Mathematics to fly people {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-1905} \index{tessier patrick@Tessier Patrick!\ref{reg-1905}}
\noindent{\bfseries Patrick Tessier}, {\tt patrick.tessier@aero.bombardier.com} {\slshape (Bombardier Aerospace Mexico)}\\
\noindent Presentation of Bombardier Aerospace and its activities in
Mexico. Overview of the mathematics used today in the development of
new aircraft, current limitations and future needs.


%%%%%%%%%%%%1904%%%%%%%%%%%%
\subsection{Matemáticas y trayectoria profesional {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-1904} \index{gobenceaux claude@Gobenceaux Claude!\ref{reg-1904}}
\noindent{\bfseries Claude Gobenceaux}, {\tt claude.gobenceaux@safranmbd.com} {\slshape (Grupo SAFRAN Americas Division)}\\


%%%%%%%%%%%%matind02%%%%%%%%%%%%
\subsection{21st Century Competencies for Engineers {\footnotesize (CPI, 1Lic)}} \label{reg-matind02} \index{gutierrez de velasco rodriguez jorge enrique leonardo@Gutiérrez de Velasco Rodríguez Jorge Enrique Leonardo!\ref{reg-matind02}}
\noindent{\bfseries Jorge Enrique Leonardo Gutiérrez de Velasco Rodríguez}, {\tt jorge.gutierrezdevelazco@unaq.edu.mx} {\slshape (Universidad Aureonaútica en Querétaro)}\\
