\section{Las Matemáticas en las Licenciaturas}



%%%%%%%%%%%%1874%%%%%%%%%%%%
\subsection{Tecnología de Información y Estadística en Finanzas {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{ref-1874} \index{ortigoza alvarez giovana@Ortigoza Álvarez Giovana!\ref{ref-1874}}
\noindent{\bfseries Giovana Ortigoza Álvarez}, {\tt giovana\_harrypotter@hotmail.com} {\slshape (Universidad Autónoma de Querétaro)}\\
\noindent Uno de los objetivos principales de las Finanzas es
satisfacer las necesidades de cierto sector (ya sea público o privado)
mediante el estudio del Capital (dinero). Dicho estudio ayuda a la
planificación, ejecución y control de las transacciones económicas o
transferencias de recursos financieros, y es aquí donde se intercepta
con las Matemáticas para dar paso al estudio y modelado de
las diferentes complicaciones durante su estudio encaminado a la
solución de problemas nacionales e internacionales dentro de la
Economía. El trabajo se propone abarcar una introducción sobre la
necesidad y el impacto de la tecnología de información y de la
estadística en el campo de las finanzas. Se describirá la situación y
relación actual entre las finanzas y la tecnología de información tanto
en México como en Estados Unidos; de la misma manera se describirá y
analizará la relación entre métodos estadísticos, la tecnología
de información y las finanzas. Se describirán ejemplos recientes y
aplicaciones concretas de empresas a nivel mundial que han utilizado
con éxito los sistemas tecnológicos financieros y los métodos
estadísticos para desempeñar sus funciones diarias y para
lograr ventajas competitivas mediante el uso de estos sistemas y
métodos. Los aspectos del área de finanzas en las cual se enfoca este
trabajo son: presupuestos y planeación, análisis financiero, cierres
financieros de mes, tesorería, administración de inventario, créditos y
cobranzas y cuentas por pagar. Al final de este trabajo se presenta una
conclusión de los beneficios y del valor agregado de utilizar la
tecnología de información en el área de finanzas. Por la parte de
estadística usaremos proyecciones y predicciones.

%%%%%%%%%%%%1875%%%%%%%%%%%%
\subsection{Percolación Topológica y Homología Persistente {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-1875} \index{pitones amaro yuriko@Pitones Amaro Yuriko!\ref{reg-1875}}
\noindent{\bfseries Yuriko Pitones Amaro}, {\tt ypalob@hotmail.com} {\slshape (Universidad Autónoma de Zacatecas)}\\
\noindent En el presente trabajo se formula el problema de
percolaci\'on sobre una superficie en t\'erminos de coberturas de
redes de sensores. Se expone un criterio homol\'ogico de cobertura
desarrollado en el art\'iculo {\slshape Homological Sensor Networks} de Vin
de Silva and Robert Ghrist. Se iniciar\'a introduciendo conceptos
b\'asicos de Topolog\'ia Algebr\'aica, para continuar con los
preliminares de la Teor\'ia de Homolog\'ia Simplicial y con todo esto
cumplir el objetivo planteado, para finalizar haremos una breve
introducci\'on a la Teor\'ia de Homolog\'ia Persistente.


%%%%%%%%%%%%1877%%%%%%%%%%%%
\subsection{El Polinomio de Tutte {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-1877} \index{martinez rios rosal de jesus@Martínez Ríos Rosal de Jesús!\ref{reg-1877}}
\noindent{\bfseries Rosal de Jesús Martínez Ríos}, {\tt lasor\_22@yahoo.com} {\slshape (Universidad Autónoma Benito Juárez de Oaxaca)}\\
\noindent El Polinomio de Tutte, un invariante de gráficas que es un
polinomio en dos variables, debe su importancia a las múltiples
interpretaciones combinatorias de diversas evaluaciones en puntos o a
lo largo de curvas algebraicas. En este trabajo presentamos una nueva
interpretación de la evaluación del Polinomio de Tutte en el punto
(1,-1) para las gráficas completas, que además permite probar cierta
igualdad.

%%%%%%%%%%%%1876%%%%%%%%%%%%
\subsection{El Problema de Desviación Máxima en un sistema de ecuaciones diferenciales de orden cuatro {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-1876} \index{pena garcia jose alberto@Peña García José Alberto!\ref{reg-1876}}
\noindent{\bfseries José Alberto Peña García}, {\tt ruvelsa@yahoo.com} {\slshape (Universidad Autónoma del Estado de Hidalgo)}\\
\noindent Mediante la aplicación del Principio del Máximo de
Pontryagin se resuelve de forma analítica la síntesis de ciclos
límite orbitalmente estables que satisfacen el problema de desviación
máxima en el sentido de Aleksandrov-Zhermolenko en una de las cuatro
clases del sistema de ecuaciones diferenciales de orden cuatro

\begin{equation*}
\left\{\begin{aligned} &
\ddot{\boldsymbol{x}}+A\dot{\boldsymbol{x}}+B\boldsymbol{x}=\boldsymbol{b}u_1\\ &
u_1(\cdot)\in U=\{u\in KC:|u(t)|\leq 1\}\end{aligned}\right. \qquad
\boldsymbol{x}(t)\in\mathbf{R}^2
\end{equation*}
\noindent
donde $A=(a_{ij})$ y $B=(b_{ij})$ son matrices reales constantes de
tamaño $2\times 2$, $\boldsymbol{b}$ es un vector constante de tamaño
$2\times 1$, y $u_1(\cdot)$ es una función escalar (control adicional)
continua a trozos. Los resultados obtenidos se comparan con técnicas
numéricas.

%%%%%%%%%%%%1393%%%%%%%%%%%%
\subsection{El compás de Arquímedes y una propiedad característica de la  Elipse {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-1393} \index{rosales rivera antonio@Rosales Rivera Antonio!\ref{reg-1393}}
\noindent{\bfseries Antonio Rosales Rivera}, {\tt xx\_billyxx@hotmail.com} {\slshape (Universidad Autónoma de Quer\'etaro (UAQ))}\\
\noindent Uno de los métodos para construir elipses es mediante el
Compás de Arquímedes. A pesar de ser un método que cuenta con gran
belleza y que encierra una gran cantidad de propiedades geométricas
interesantes, no es método tan conocido como por ejemplo la
Construcción del Jardinero. Al analizar un poco más profundamente este
método hemos descubierto una propiedad que caracteriza a las elipses
de entre las figuras convexas en el plano. Tal caracterización se
fundamenta en algunas técnicas de álgebra vectorial y transformaciones
afines. Además, es interesante c\'omo en los argumentos de la
demostración se utilizan tanto el compás de Arquímedes como el método
de los círculos concéntricos. Además, de toda la fundamentación
teórica sobre esta construcción, se mostrará un mecanismo mediante el
cual se pueden dibujar elipses. De esta manera, se verá una clara
relación entre la geometría y la mecánica.


%%%%%%%%%%%%598%%%%%%%%%%%%
\subsection{Grupos Kleinianos y Superficies Hiperbólicas {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-598} \index{tapia lorenzo maria del carmen@Tapia Lorenzo María del Carmen!\ref{reg-598}}
\noindent{\bfseries María del Carmen Tapia Lorenzo}, {\tt marlo\_tap13@hotmail.com} {\slshape (Universidad Autónoma del Estado de Morelos (UAEM))}\\
\noindent En este trabajo estudiamos variedades hiperbólicas completas
que no son necesariamente compactas. La herramienta principal para
este estudio en el lema de Margulis, el cual puede ser enunciado de
manera heurística de la siguiente forma: Para cada número natural n
existe una constante $\epsilon_{n}$ tal que si $M$ es una n-variedad
hiperbólica completa y orientable, y si $x$ es un elemento de $M$ para
el cual existe un elemento del grupo fundamental de $M$ con base en
$x$ y de longitud hiperbólica pequeña, entonces el subgrupo del grupo
fundamental generada por lazos de longitud pequeña basados en $x$, no
es muy complicado. Usando el resultado anterior, también se describen
las propiedades de descomposición de una variedad hiperbólica en las
partes llamadas delgadas y gruesas. También para el caso de variedades
de volumen finito, se da una descripción de la forma de terminaciones
de tales variedades.

%%%%%%%%%%%%676%%%%%%%%%%%%
\subsection{Una prueba topológica de la infinitud de los números primos {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-676} \index{munoz zepeda jesus antonio@Muñoz Zepeda Jesús Antonio!\ref{reg-676}}
\noindent{\bfseries Jesús Antonio Muñoz Zepeda}, {\tt jesss23@hotmail.com} {\slshape (Universidad Autónoma de Chiapas (UNACH) Centro de Estudios en Física y Matemáticas Básicas y Aplicadas (CEFyMAP))}\\
\noindent En esta charla, con aspectos tan básicos de topología como
espacios topológicos y conjuntos abiertos y cerrados, mostraremos una
prueba, topológica, de que existe una cantidad infinita de números
primos.

%%%%%%%%%%%%787%%%%%%%%%%%%
\subsection{Teorías de Homología {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-787} \index{catalan ramirez juan jose@Catalán Ramírez Juan José!\ref{reg-787}}
\noindent{\bfseries Juan José Catalán Ramírez}, {\tt rincon\_de\_pitagoras@hotmail.com} {\slshape (Universidad Autónoma del Estado de Morelos (UAEM))}\\
\noindent Una teor\'ia de homolog\'ia reducida definida en una familia de
parejas de espacios topol\'ogicos $F$ consiste en los
siguiente:

\begin{itemize}
\item Una familia \{$\widetilde{H}_{q}
  \,|\, q \in$ $\mathbb{Z}$ \} tal que cada $\widetilde{H}_{q}$ asigna
  a cada pareja $(\cal{X},A)$ $\in$ F un grupo abeliano
  $\widetilde{H}_{q}(\cal{X},A)$.
  \vskip .1cm
Este grupo se llama el $q$-\'esimo
  grupo de homolog\'ia relativa de $\cal{X}$ mod A.
  \vskip .2cm
\item
  Para cada funci\'on continua $f:(\cal{X},A)\rightarrow(\cal{Y},B)$
  donde $(\cal{X},A)$, $(\cal{Y},B)$ $\in$ $F$, existe un homomorfismo
  inducido
  $f_{\ast,q}:\widetilde{H}_{q}(\cal{X},A)\rightarrow$$\widetilde{H}_{q}(\cal{Y},B)$
  para todo $q$.
  \vskip .2cm
\item Para cualquier $(\cal{Y},B)$ $\in$
  $F$ y para cualquier entero $q$ existe un homorfismo
  $\partial_{q}:\widetilde{H}_{q}(\cal{X},A)\rightarrow$$\widetilde{H}_{q-1}(A)$.
\end{itemize}
\vskip .5cm
Los objetos anteriores est\'an sujetos a un conjunto de axiomas, los
axiomas de S. Eilenberg y N. Steenrod.  \vskip
.3cm

\begin{enumerate}
\item Identidad. Sea
  $1_{\cal{X}}:(\cal{X},A)\rightarrow (\cal{X},A)$ la identidad.
  Entonces
  $(1_{\cal{X}})_{\ast,q}:\widetilde{H}_{q}(\cal{X},A)\rightarrow$$\widetilde{H}_{q}(\cal{X},A)$
  es la identidad.
  \vskip .3cm
\item Composici\'on. Sean
  $f:(\cal{X},A)\rightarrow (\cal{Y},B)$, $g:(\cal{Y},B)\rightarrow
  (\cal{Z},C)$ funciones continuas.
  \vskip .1cm
  Entonces $(g \circ
  f)_{\ast,q}$ = $g_{\ast,q} \circ
  f_{\ast,q}:\widetilde{H}_{q}(\cal{X},A)\rightarrow$$\widetilde{H}_{q}(\cal{Z},C)$.
\item
  Homotopía. Sea $f,g:(\cal{X},A)\rightarrow(\cal{Y},B)$
  homot\'opicas. Entonces $f_{\ast,q}$ =
  $g_{\ast,q}:\widetilde{H}_{q}(\cal{X},A)\rightarrow$$\widetilde{H}_{q}(\cal{Y},B)$.
  \vskip .3cm
\item Exactitud. Sea $(\cal{X},A)$ una pareja de espacios
  topol\'ogicos. Entonces la siguiente sucesi\'on es exacta.
 \vskip .1cm
 $\ldots\stackrel{\partial_{q+1}}{\longrightarrow}$$\widetilde{H}_{q}(A)$$\stackrel{i_{\ast,q}}{\longrightarrow}$$\widetilde{H}_{q}(\cal{X})$$\stackrel{j_{\ast,q}}{\longrightarrow}$$\widetilde{H}_{q}(\cal{X},A)$$\stackrel{\partial_{q}}{\longrightarrow}$$\widetilde{H}_{q-1}(A)$$\stackrel{i_{\ast,q-1}}{\longrightarrow} \ldots $
\vskip .1cm
Donde $\partial_{q}$ es el homomorfismo definido
anteriormente, $i_{\ast,q}$ y $j_{\ast,q}$ son homomorfismos inducidos
por la inclusi\'on.
\item Excisi\'on. Sea $(\cal{X},A)$ una pareja de
  espacios topol\'ogicos, $U$ $\subset$ $A$ $\subset$ $\cal{X}$ tal que
  la cerradura de $U$ est\'a contenida en el interior de $A$. Entonces
  la inclusi\'on $i:(\cal{X}-U,A-U)\rightarrow (\cal{X},A)$ induce
  isomorfismos
  $i_{\ast,q}:\widetilde{H}_{q}(\cal{X}-U,A-U)\rightarrow $$\widetilde{H}_{q}(\cal{X},A)$
  para todo $q$.
  \vskip .3cm
\item Naturalidad del homorfismo
  $\partial_{q}$. Sea $f:(\cal{X},A)\rightarrow(\cal{Y},B)$ una
  funci\'on continua, $f\,|\,_{A}$ la restricci\'on de $f$ a
  $A$. Entonces $\partial_{q} \circ f_{\ast,q}$ =
  $(f\,|\,_{A})_{\ast,q-1} \circ \partial_{q}$ tal que el siguiente
  diagrama es conmutativo:
  \vskip .2cm
  $\widetilde{H}_{q}(\cal{X},A)$
  \hskip .3cm
  $\stackrel{f_{\ast,q}}{\longrightarrow}$
  \hskip .3cm
  $\widetilde{H}_{q}(\cal{Y},B)$
  \vskip .1cm
  \hskip .5cm $\downarrow_{\partial_{q}}$
  \hskip .9cm \hskip .9cm $ \downarrow_{\partial_{q}}$
  \vskip .1cm $\widetilde{H}_{q-1}(A)$
  $\stackrel{(f\,|\,_{A})_{\ast,q-1}}{\longrightarrow}$
  $\widetilde{H}_{q-1}(B)$
\item Dimensi\'on. Sea $P$ un espacio
  topol\'ogico que consiste de un %s\'olo 
punto.
  \vskip .1cm Entonces
  $\widetilde{H}_{q}(P)$ = $0$ para todo $q$ $\neq$ $0$.
\end{enumerate}

Si se omite el axioma de dimensi\'on los axiomas restantes definen lo
que se conoce como una teor\'ia de homolog\'ia generalizada. En esta
pl\'atica se describir\'a y dar\'an ejemplos de estas teor\'ias y se
explicar\'a su utilidad.

%%%%%%%%%%%%838%%%%%%%%%%%%
\subsection{Algunas propiedades del espacio euclidiano $\mathbb{R}^{n}$ que no se preservan a espacios métricos arbitrarios {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-838} \index{gonzalez martinez nayeli adriana@González Martínez Nayeli Adriana!\ref{reg-838}}
\noindent{\bfseries Nayeli Adriana González Martínez}, {\tt eyan\_17@hotmail.com} {\slshape (Universidad Tecnológica de la Mixteca (UTM))}\\
\noindent El conjunto $\mathbb{R}^{n}$, de todas las $n$-adas de
números reales, junto con la forma usual de medir la distancia entre
dos de ellas, es lo que se conoce como espacio métrico euclidiano. En
esta plática expondremos algunas propiedades que tiene este espacio
métrico particular y que no se preservan a espacios métricos
arbitrarios.


%%%%%%%%%%%%848%%%%%%%%%%%%
\subsection{Construcción de una curva de Peano utilizando el conjunto de Cantor {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-848} \index{morales jimenez israel@Morales Jiménez Israel!\ref{reg-848}}
\noindent{\bfseries Israel Morales Jiménez}, {\tt fast.ismoji@gmail.com} {\slshape (Universidad Tecnológica de la Mixteca (UTM))}\\
\noindent En esta plática se muestra cómo utilizar el conjunto de
Cantor y un producto infinito de espacios topológicos para construir
una curva que llena todo el cubo $k$-dimensional unitario
$[0,1]^{k}$.

%%%%%%%%%%%%1873%%%%%%%%%%%%
\subsection{Polígonos, poliedros y politopos {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-1873} \index{sanchez flores lizbeth@Sánchez Flores Lizbeth!\ref{reg-1873}}
\noindent{\bfseries Lizbeth Sánchez Flores}, {\tt rcruzcast@gmail.com} {\slshape (Universidad Autónoma del Estado de Hidalgo (UAEH))}\\
\noindent Se dará una breve introducción a los polígonos, poliedros y
politopos.

%%%%%%%%%%%%849%%%%%%%%%%%%
\subsection{Algoritmo genético para entrenamiento de redes neuronales {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-849} \index{ocampo sanchez jimena@Ocampo Sánchez Jimena!\ref{reg-849}}
\noindent{\bfseries Jimena Ocampo Sánchez}, {\tt jimenaocampos.com@gmail.com} {\slshape (Universidad Autónoma de Querétaro (UAQ))}\\
\noindent En un problema de optimización, aparte de las condiciones
que deben cumplir las soluciones factibles del problema, se busca la
que es óptima según algún criterio de comparación entre ellas. En
Optimización Matemática, el término heurístico se aplica a un
procedimiento de resolución de problemas de optimización con una
concepción diferente: se califica de heurístico a un procedimiento
para el que se tiene un alto grado de confianza en que encuentra
soluciones de alta calidad con un coste computacional razonable,
aunque no se garantice su optimalidad o su factibilidad, e incluso, en
algunos casos, no se llegue a establecer lo cerca que se está de dicha
situación. Es usual aplicar el término heurística cuando, utilizando el
conocimiento que se tiene del problema, se realizan modificaciones en
el procedimiento de solución del problema que, aunque no afectan a la
complejidad del mismo, mejoran el rendimiento en su comportamiento
práctico. Los métodos heurísticos específicos deben ser diseñados a
propósito para cada problema, sin embargo, las heurísticas generales
emanadas de las metaheurísticas pueden mejorar su rendimiento
utilizando recursos computacionales y estrategias inteligentes. De
esta manera es como surge la aplicación de inteligencia artificial en
la rama de la optimización. En este trabajo se estudia a dos de las
principales metaheurísticas utilizadas en la optimización; los
algoritmos genéticos y las redes neuronales, pero no tomando cada caso
por separado si no mas bien se estudia un método alternativo para el
entrenamiento de redes neuronales con conexión hacia adelante. Una vez
determinada la topología de la red neuronal se utiliza un algoritmo
genético para ajustar los pesos de la red neuronal. Se evalúan
diferentes variantes de los operadores genéticos para el entrenamiento
de las redes neuronales.

%%%%%%%%%%%%850%%%%%%%%%%%%
\subsection{Métrica de Hausdorff {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-850} \index{hernandez hernandez pablo jorge@Hernández Hernández Pablo Jorge!\ref{reg-850}}
\noindent{\bfseries Pablo Jorge Hernández Hernández}, {\tt pablin9104\_@hotmail.com} {\slshape (Universidad Tecnológica de la Mixteca (UTM))}\\
\noindent Considerando un espacio métrico $(X,d)$, en esta plática
demostramos que la métrica $d$, induce una métrica al conjunto que
consiste de todos los subconjuntos cerrados y no vacíos de $X$,
conocida como métrica de Hausdorff. Además, exponemos algunas de sus
propiedades.


%%%%%%%%%%%%1260%%%%%%%%%%%%
\subsection{Reconstrucción combinatoria de curvas: el Crust de una nube de puntos {\footnotesize (CI, 1Lic)}} \label{reg-1260} \index{martinez munoz daniel antonio@Martínez Mu\~noz Daniel Antonio!\ref{reg-1260}}
\noindent{\bfseries Daniel Antonio Martínez Muñoz}, {\tt dannyelote@gmail.com} {\slshape (Universidad Autónoma de Ciudad Juárez (UACJ))}\\
\noindent Existen varias situaciones en las cuales un conjunto de
puntos situados cerca o sobre una superficie es usado para reconstruir
una aproximación poligonal a la superficie. En el plano este problema
se convierte en una especie del clásico juego ``conecta los puntos''. La
reconstrucción de curvas en el plano es importante desde una visión
computacional. Los identificadores simples de aristas seleccionan
aquellos pixeles de la imagen que parecen pertenecer a las aristas,
generalmente delimitando las fronteras de los objetos; agrupar esos
pixeles y formar curvas hoy es un área de investigación muy
atractiva. En este trabajo se pretende, a partir de un conjunto de
puntos en el plano que cumple ciertas condiciones de muestreo, generar
grafos basados en la proximidad de los puntos, de forma que se
garantice la reconstrucción de una curva suave. El grafo que aquí se
expone es el llamado ``crust'', concepto introducido por Nina Amenta,
Marshal Bern y David Eppstein.

%%%%%%%%%%%%1927%%%%%%%%%%%%
\subsection{Equilibrios con variaciones conjeturadas en un duopolio mixto de estructura especial {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-1927} \index{camacho esparza edgar@Camacho Esparza Edgar!\ref{reg-1927}}
\noindent{\bfseries Edgar Camacho Esparza}, {\tt monique\_2789@hotmail.com} {\slshape (Universidad Autónoma de Nuevo León (UANL))}\\
\noindent Consideramos un duopolio mixto en un mercado de un producto
homogéneo con la estructura del agente público. Tomando en cuenta que
un duopolio mixto cuenta con dos agentes, entre los cuales hay una
compañía (agente) pública la cual, en contraste al agente privado,
maximiza no la función de su ganancia neta pero si el bienestar
doméstico social. Son empleados algunos Teoremas de existencia de
equilibrios exteriores e interiores con variaciones conjeturadas (CVE)
derivados en los trabajos previos de Nataliya I. Kalashnykova y sus
coautores.

En nuestro modelo, el productor público combina en forma convexa las
funciones de bienestar doméstico social y de la ganancia neta. Bajo
suposiciones generales, se demuestra la existencia y unicidad del
equilibrio exterior (definido por las conjeturas fijas de los agentes
dadas en forma exógena), así como la existencia de por lo menos un
equilibrio interior (o bien, consistente), en los cuales las
conjeturas (coeficientes de influencia) de los agentes se encuentran
en proceso de búsqueda del equilibrio mismo. Finalmente, se analiza el
comportamiento de ciertos parámetros del equilibrio interior
(consistente) en dependencia con el coeficiente de combinación convexa
de las funciones objetivos en la meta del agente público.
