\section{Mesas Redondas}

\subsection{Las Matemáticas en el Estado de Querétaro} \label{mesas04}
\index{pacheco cardenas agustin@Pacheco Cárdenas Agustín!\ref{mesas04}}
\index{diaz barriga alejandro@Díaz Barriga Alejandro!\ref{mesas04}}
\index{arredondo jose carlos@Arredondo José Carlos!\ref{mesas04}}
\index{cabrera munoz dolores@Cabrera Muñoz Dolores!\ref{mesas04}}
\index{gomez gonzalo@Gómez Gonzalo!\ref{mesas04}}
\index{perez hermosillo jesus@Pérez Hermosillo Jesús!\ref{mesas04}}
\index{montejano peimbert luis@Montejano Peimbert Luis!\ref{mesas04}}
\index{ramirez de leon sotero@Ramírez de León Sotero!\ref{mesas04}}
\noindent{\bfseries Participantes:}\\
José Carlos Arredondo \\
Dolores Cabrera Muñoz \\
Alejandro Díaz Barriga \\
Gonzalo Gómez \\
Luis Montejano Peimbert \\
Agustín Pacheco Cárdenas \\
Jesús Pérez Hermosillo \\
Sotero Ramírez de León \\

\noindent{\bfseries Moderador:}\\
Roberto Torres 


%%%%%%%%%%mesas03%%%%%%%%%%
\subsection{Haciendo camino al andar: Mujeres y Matemáticas} \label{mesas03}
\index{diaz barriga alejandro@Díaz Barriga Alejandro!\ref{mesas03}}
\index{balbuena camino@Balbuena Camino!\ref{mesas03}}
\index{loaiza maribel@Loaiza Maribel!\ref{mesas03}}
\index{olsen mika@Olsen Mika!\ref{mesas03}}
\index{rumbos beatriz@Rumbos Beatríz!\ref{mesas03}}
\index{saavedra patricia@Saavedra Patricia!\ref{mesas03}}
\index{sosa carmen@Sosa Carmen!\ref{mesas03}}
\noindent{\bfseries Participantes:}\\
Camino Balbuena, {\slshape (Universidad Politécnica de Cataluña, España)}\\
Maribel Loaiza, {\slshape (CINVESTAV)}\\
Mika Olsen, {\slshape (UAM-Cuajimalpa)}\\
Beatríz Rumbos, {\slshape (ITAM)}\\
Patricia Saavedra, {\slshape (UAM-Iztapalapa)}\\
Carmen Sosa, {\slshape (UAQ)}\\

\noindent{\bfseries Moderador:}\\
Alejandro Díaz Barriga, {\slshape IMATE, UNAM}



%%%%%%%%%%mesas02%%%%%%%%%%
\subsection{Los matemáticos en el sector público} \label{mesas02}
\index{sanchez arroyo abdon@Sánchez Arroyo Abdón!\ref{mesas02}}
\index{velasco hernandez jorge x@Velasco Hernández Jorge X.!\ref{mesas02}}
\index{sangines luis m@Sanginés Luis M.!\ref{mesas02}}
\index{covarrubias jaramillo enrique@Covarrubias Jaramillo Enrique!\ref{mesas02}}
\noindent{\bfseries Participantes:}\\
Abdón Sánchez Arroyo, {\tt asanchez@banxico.org.mx} {\slshape (Banco de México)}\\
Jorge X. Velasco Hernández, {\tt velascoj@imp.mx} {\slshape (Instituto Mexicano del Petróleo)}\\
Luis M. Sanginés, {\tt luis\_sangines@yahoo.com.mx} {\slshape (Secretaría de Marina)}\\

\noindent{\bfseries Moderador:}
Enrique Covarrubias Jaramillo, {\tt ecovarrubias@banxico.org.mx} {\slshape (Banco de México)}



%%%%%%%%%%mesas01%%%%%%%%%%
\subsection{Mujeres Matemáticas: Realidad, acciones y perspectivas} \label{mesas01}
\index{luviano johana@Luviano Johana!\ref{mesas01}}
\index{manjarrez fabiola@Manjarrez Fabiola!\ref{mesas01}}
\index{puga isabel@Puga Isabel!\ref{mesas01}}
\index{rojano teresa@Rojano Teresa!\ref{mesas01}}
\index{ursini sonia@Ursini Sonia!\ref{mesas01}}
\index{tellez mara@Téllez Mara!\ref{mesas01}}
\index{caballero maria emilia@Caballero María Emilia!\ref{mesas01}}
\noindent{\bfseries Participantes:}\\
Johana Luviano, {\slshape (IMATE,UNAM)}\\
Fabiola Manjarrez, {\slshape (CIMAT)}\\
Isabel Puga,  {\slshape (Facultad de Ciencias, UNAM)}\\
Teresa Rojano, {\slshape (Departamento de Matemáticas Educaticas, CINVESTAV)}\\
Mara Téllez, {\slshape (Instituto Nacional de Salud Pública)}\\
Sonia Ursini, {\slshape (Departamento de Matemáticas Educativas, CINVESTAV)}\\

\noindent{\bfseries Moderadora:}\\
María Emilia Caballero, {\slshape (IMATE, UNAM)}


%%%%%%%%%%mesas05%%%%%%%%%%
\subsection{Nuestro Sistema Educativo: Naturaleza y Desfíos} \label{mesas05}
\index{zorrilla fierro margarita@Zorrilla Fierro Margarita!\ref{mesas05}}
\index{didriksoon takayanagui axel@Didriksoon Takayanagui Axel!\ref{mesas05}}
\index{mercado sanchez gema@Mercado Sánchez Gema!\ref{mesas05}}
\index{dolores flores crisologo@Dolores Flores Crisólogo!\ref{mesas05}}
\noindent{\bfseries Participantes:}\\
Margarita Zorrilla Fierro, {\slshape (Instituto Nacional para la Evaluación de la Educación)}\\
Axel Didriksoon Takayanagui, {\slshape (UNAM)}\\
Gema Mercado Sánchez, {\slshape (Consejo Zacatecano de Ciencia y Tecnología)}\\
Crisólogo Dolores Flores, {\slshape (Universidad Autónoma de Guerrero)}\\

\noindent{\bfseries Moderardora:}\\
Rosa María Farfán

