\section{Miscelánea Matemática}


%%%%%%%%%%%%1221%%%%%%%%%%%%
\subsection{El Producto Cruz y Cantidades Conservadas {\footnotesize (1Lic, CDV)}} \label{reg-1221} \index{berlanga zubiaga ricardo@Berlanga Zubiaga Ricardo!\ref{reg-1221}}
\noindent{\bfseries Ricardo  Berlanga Zubiaga}, {\tt berlanga@servidor.unam.mx} {\slshape (Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM)  Instituto de Investigaciones en Matemáticas Aplicadas y en Sistemas (IIMAS)  Departamento de Física Matemática)}\\
\noindent La peculiar naturaleza del producto cruz de nuestro libro de
Geometría Analítica es un buen comienzo para hablar de la esfera en el
espacio de dimensión cuatro, de Grupos en tanto simetrías y de la
Geometría de las leyes de conservación en Mecánica en el espíritu de
Emmy Noether.


%%%%%%%%%%%%700%%%%%%%%%%%%
\subsection{Solución al Problema de Toma de Decisión Personal {\footnotesize (1Lic, CDV)}} \label{reg-700} \index{galeana sanchez hortensia@Galeana Sánchez Hortensia!\ref{reg-700}}
\noindent{\bfseries Hortensia  Galeana Sánchez}, {\tt hgaleana@matem.unam.mx} {\slshape (Instituto de  Matemáticas UNAM)}\\
\noindent En ésta plática, se planteará y resolverá el problema de
toma de decisiones personales mediante un modelo en digráficas. No se
requieren conocimientos previos y se obtiene una solución algorítmica
del problema.


%%%%%%%%%%%%1407%%%%%%%%%%%%
\subsection{Poliedros proyectos {\footnotesize (1Lic, CDV)}} \label{reg-1407} \index{hubard isabel@Hubard Isabel!\ref{reg-1407}}
\noindent{\bfseries Isabel  Hubard}, {\tt hubard@matem.unam.mx} {\slshape (Instituto de Matemáticas  Universidad Nacional Autónoma de México (IMUNAM))}\\
\noindent En esta plática, besándonos en la idea clásica de los
poliedros convexos, definiremos lo que entendemos por un poliedro en
el espacio proyectivo tridimensional. Veremos que es una simetría de
un poliedro proyectivo y daremos ejemplos de poliedros proyectivos con
mucha simetría. Si el tiempo nos lo permite, veremos además como
cualquier teselación del toro con cuadrados, cuatro en cada vértice
puede verse como un poliedro proyectivo.


%%%%%%%%%%%%630%%%%%%%%%%%%
\subsection{Modelos de Duopolio de Cournot con evasión de impuestos {\footnotesize (2Lic, Reportes de Investigacion)}} \label{reg-630} \index{itza ortiz benjamin alfonso@Itza Ortiz Benjamin Alfonso!\ref{reg-630}}
\noindent{\bfseries Benjamin Alfonso Itza Ortiz}, {\tt bitzaort@gmail.com} {\slshape (Universidad Autónoma del Estado de Hidalgo)}\\
\noindent No hay duda de que la evasi\'on fiscal es un problema
may\'usculo en las econom\'ias de las naciones, por lo que en nuestro
pa\'is, el Servicio de Administraci\'on Tributaria (SAT) anualmente da
a conocer en detalle los niveles de evasi\'on fiscal en
M\'exico. Dichos estudios son elaborados por instituciones
acad\'emicas de prestigio en el pa\'is, de acuerdo con lo establecido
en el Art.~29 de la Ley del SAT. En el \'ambito acad\'emico existe una
extensa literatura que aborda el tema de la evasi\'on fiscal y propone
soluciones. En esta charla analizaremos modelos de duopolio de Cournot
en los que se considera el pago de impuestos y la evasi\'on de los
mismos por parte de las dos empresas que conforman un duopolio del
mercado. Los resultados que presentaremos consisten en dar condiciones
para que el sistema planteado tenga un punto de equilibrio y este sea
asint\'oticamente estable. Tambi\'en se discute una versi\'on
din'amica con tiempo de retardo del modelo y se proponen f\'ormulas
para calcular el polinomio caracter\'istico de su
linealizaci\'on. Diversas interpretaciones econ\'omicas interesantes
de los resultados obtenidos se dar\'an a lo largo de la charla.


%%%%%%%%%%%%440%%%%%%%%%%%%
\subsection{Puntos de Fermat y variantes {\footnotesize (1Lic, CDV)}} \label{reg-440} \index{celli martin@Celli Martin!\ref{reg-440}}
\noindent{\bfseries Martin  Celli}, {\tt cell@xanum.uam.mx} {\slshape (Universidad Autónoma Metropolitana-Iztapalapa (UAM-I))}\\
\noindent El punto de Fermat de un triángulo dado minimiza la suma de
las distancias a sus vértices. En esta plática, lo determinaremos
mediante un razonamiento de geometría diferencial. De modo más
general, para un valor dado de esta suma, trazaremos el conjunto de
los puntos correspondientes. Estudiaremos variantes de este problema,
cambiando la suma de las distancias por la suma de sus cuadrados o por
el producto. Este último problema nos proporcionará las posibles
trayectorias de una partícula en un fluido incompresible con tres
remolinos. También estudiaremos estos problemas en el caso de figuras
trazadas en una esfera en vez del plano.


%%%%%%%%%%%%905%%%%%%%%%%%%
\subsection{Aplicaciones de la Probabilidad en Teoría del Riesgo. {\footnotesize (2Lic, CDV)}} \label{reg-905} \index{pérez garmendia josé luis Ángel@Pérez garmendia José Luis Ángel!\ref{reg-905}}
\noindent{\bfseries José Luis Ángel Pérez garmendia}, {\tt jose.perez@itam.mx} {\slshape (Instituto Tecnológico Autónomo de México (ITAM).  Departamento de Estadística)}\\
\noindent Daremos una breve introducción intuitiva a ciertas
aplicaciones de procesos estocásticos a la teoría del
riesgo. Empezaremos analizando el modelo clásico de riesgo de
Cramér-Lundberg explicando de manera intuitiva la imortancia de este
modelo en teoría del riesgo.\\

\noindent Posteriormente concluiremos la plática exponiendo las
nociones de la teoría de Gerber-Shiu, y sin entrar en detalles
técnicos, explicaremos el Problema del pago de dividendos de de
Finetti, y utilizando esta teoría mostraremos las dos estrategias que
optimizan este problema: las estrategias de refracción y de reflexión.


%%%%%%%%%%%%1028%%%%%%%%%%%%
\subsection{Problemas de coloración de gráficas, aplicaciones y extensiones {\footnotesize (Investigacion, CDV)}} \label{reg-1028} \index{ponsich antonin@Ponsich Antonin!\ref{reg-1028}}
\noindent{\bfseries Antonin Ponsich}, {\tt antonin.ponsich@yahoo.fr} {\slshape (Universidad Autónoma Metropolitana (UAM))}\\
\noindent Se presentan en esta plática conceptos fundamentales sobre
los problemas de coloración de gráficas. Desde que aplicaciones
cartográficas han generado interés por esta clase de problemas, las
primeras investigaciones (siglo XIX) se enfocaron en un estudio
matemático. Sin embargo, la caracterización del problema como NP-Duro
en los años 1970 y la gran variedad de aplicaciones (principalmente
alrededor de la asignación de recursos, horarios, etc.) llevaron a
considerar este problema de un punto de vista algorítmico.\\

\noindent Dado que métodos exactos no pueden determinar soluciones óptimas en
tiempos de cómputo razonables para instancias de tamaño mediano o
grande, el recurrir a técnicas heurísticas parece ser la opción más
viable. Sin embargo, para instancias complejas, investigaciones
recientes han demostrado que enfoques novedosos, basados por ejemplo
en la hibridación de algoritmos para sacar provecho de sus ventajas
respectivas, resultan ser los más eficientes.\\

\noindent Finalmente, se presenta una extensión del problema inicial,
consistiendo en introducir cierto grado de incertidumbre en cuanto a
la estructura de la gráfica a colorear. En este sentido, la
formalización del Problema de Coloración Robusta abre un espacio para
investigaciones sobre el desarrollo de métodos adaptados a esta
variante.


%%%%%%%%%%%%597%%%%%%%%%%%%
\subsection{Segmentación Probabilística de Imágenes y Video: Teoría y Aplicaciones {\footnotesize (2Lic, CDV)}} \label{reg-597} \index{rivera meraz mariano josé juan@Rivera Meraz Mariano José Juan!\ref{reg-597}}
\noindent{\bfseries Mariano José Juan Rivera Meraz}, {\tt mrivera@cimat.mx} {\slshape (Centro de Investigación en Matemáticas AC (CIMAT)  Ciencias de la Computación)}\\
\noindent Se presenta una metodología para segmentación de imágenes y
videos del tipo probabilística. Esto es, en vez de calcular una
etiqueta indicadora a cada pixel, se calcula un vector de membresías
con ello se transforma un problema esencialmente del tipo de
optimización combinatoria a uno de optimización real con
restricciones; el cual es computacionalmente mas simple de
resolver. Se presentan aplicaciones a las áreas de procesamiento de
imágenes y visión por basada en la solución de un problema de
Programación Cuadrática (PC). Se hace una derivación del modelo de PC
y se discute un algoritmo eficiente de optimización de gran escala del
tipo Gauss-Seidel Proyectado. Se muestran aplicaciones como:
segmentación de imágenes médicas de resonancia magnética; segmentación
interactiva, coloreo de fotos y videos; segmentación de video tipo
frente/fondo; y video aumentado.


%%%%%%%%%%%%750%%%%%%%%%%%%
\subsection{Simulación escolástica y las leyes de los grandes números {\footnotesize (Profesores de Bachillerato, CDV)}} \label{reg-750} \index{rueda diaz del campo raul@Rueda Diaz del Campo Raul!\ref{reg-750}}
\noindent{\bfseries Raul  Rueda Diaz del Campo}, {\tt pinky@sigma.iimas.unam.mx} {\slshape (Instituto de Investigación en Matemáticas Aplicadas y en Sistemas,   Universidad Nacional Autónoma de México (IIMAS, UNAM))}\\
\noindent Uno de los resultados fundamentales de la probabilidad, es
la ley de los grandes números. Una aplicación sencilla de ella,
justifica al método Monte Carlo simple, así como el basado en cadenas
de Markov. Daremos una revisión histórica del desarrollo de los
métodos Monte Carlo y algunas aplicaciones en diferentes áreas del
conocimiento.


