\section{Presentación de Libros}


%%%%%%%%%%%%540%%%%%%%%%%%%
\subsection{Introducción al álgebra lineal {\footnotesize (1Lic)}} \label{reg-540} \index{prado perez carlos daniel@Prado Pérez Carlos Daniel!\ref{reg-540}}
\noindent{\bfseries Carlos Daniel Prado Pérez}, {\tt cprado@itesm.mx} {\slshape (Tecnológico de Monterrey Campus Estado de México (ITESM-CEM))} \\
\noindent Este es un e-book dirigido para un curso introductorio al
álgebra lineal que tiene las siguientes características:Es un libro
con enfoque a la ingeniería.Presenta una buena cantidad de ejemplos
teóricos completamente resueltos.Tiene varias actividades a lo largo
de sus siete capítulos que buscan darle un contexto de significancia
al material.Contiene sendas prácticas y desarrollos con Excel y el
software especializado: Mathematica.Contiene diversos apoyos, entre
otros: glosario de términos y autoevaluaciones.Se proporciona la
solución a todos los ejercicios propuestos.Así, se ha dado a este
trabajo un enfoque que abarque tanto los conceptos como la práctica
sin dejar de lado la utilidad en diferentes contextos. El curso que se
presenta ha sido estructurado considerando cuatro grandes temas:
Sistemas lineales, Matrices, Determinantes, Transformaciones lineales


%%%%%%%%%%%%868%%%%%%%%%%%%
\subsection{Introduction to Vassiliev knot invariants {\footnotesize (Pos)}} \label{reg-868} \index{mostovoy jacob@Mostovoy Jacob!\ref{reg-868}}
\noindent{\bfseries Jacob Mostovoy}, {\tt jacob@math.cinvestav.mx} {\slshape (Departamento de Matemáticas CINVESTAV)} \\
\noindent El libro da una introducción general a la teoría de nudos y
al campo de los invariantes de Vassiliev o invariantes de tipo
finito. Se cubren varios temas, tales como invariantes polinomiales,
álgebras de diagramas trivalentes, la integral de Kontsevich, álgebras
de Lie, trenzas y grupos nilpotentes, y mucho más.


%%%%%%%%%%%%601%%%%%%%%%%%%
\subsection{?`Hacia dónde reorientar el currículum de matemáticas del bachillerato? {\footnotesize (Bach)}} \label{reg-601} \index{dolores flores crisologo@Dolores Flores Crisólogo!\ref{reg-601}}
\noindent{\bfseries Crisólogo Dolores Flores}, {\tt cdolores2@gmail.com} {\slshape (Centro de Investigación en Matemática educativa de la Universidad Autónoma de Guerrero, CIMATE UAG.  Posgrado de Matemática Educativa)} \\
\noindent En los últimos treinta años los subsistemas de Educación
Media Superior en México han sido sujetos de al menos tres reformas
curriculares, las cuales han incluido por supuesto cambios
curriculares en matemáticas. Este libro ha adoptado como objeto de
reflexiones justamente los cambios curriculares en cuanto a
matemáticas se refiere, para ello fueron convocados varios profesores
e investigadores del campo de la Matemática Educativa para hacer una
reflexión acerca del rumbo que pudieran tomar esas reformas. La
intención principal de la obra se centra en la creación de un mosaico
de ideas acerca de hacia dónde podría reorientarse el Currículum
Matemático del Bachillerato

%%%%%%%%%%%%411%%%%%%%%%%%%
\subsection{Teoría de Conjuntos, Curso intermedio {\footnotesize (2Lic)}} \label{reg-411} \index{campero arena gabriela@Campero Arena Gabriela!\ref{reg-411}}
\noindent{\bfseries Gabriela Campero Arena}, {\tt gabriela@matematicas.unam.mx} {\slshape (Departamento de Matemáticas, Facultad de Ciencias, Universidad Nacional Autónoma de México (FC-UNAM))} \\
\noindent Este libro surgió de la experiencia docente de los autores
en la impartición del curso de Teoría de los Conjuntos II en la
Facultad de Ciencias de la UNAM. Así la intención es que sea usado
como texto para un curso intermedio de Teoría de Conjuntos. El
objetivo general de este libro es presentar un panorama amplio de las
aritméticas ordinal y cardinal, partiendo de los órdenes totales y su
aritmética. Asimismo, ofrecer los elementos necesario de la teoría de
la cofinalidad para poder desarrollar, con todo rigor, los resultados
más importantes de la aritmética cardinal transfinita y todas las
restricciones posibles para el cardinal del continuo desde la teoría
de Zermelo Fraenkel con Elección.




%%%%%%%%%%%%546%%%%%%%%%%%%
\subsection{Selected Topics on Continuous-Time Controlled Markov Chains and Markov Games {\footnotesize (Pos)}} \label{reg-546} \index{hernandez lerma onesimo@Hernández-Lerma Onésimo!\ref{reg-546}}
\noindent{\bfseries Onésimo Hernández-Lerma}, {\tt ohernand@math.cinvestav.mx} {\slshape (Centro de Investigación y de Estudios Avanzados del Instituto Politécnico Nacional (CINVESTAV-IPN))} \\
\noindent This book concerns continuous-time controlled Markov chains,
also known as continuous-time Markov decision processes. They form a
class of stochastic control problems in which a single decision-maker
wishes to optimize a given objective function. This book is also
concerned with Markov games, where two decision-makers (or players)
try to optimize thier own objective function. Both decision-making
processes appear in a large number of applications in economics,
operations research, engineering, and computer science, among other
areas.


%%%%%%%%%%%%561%%%%%%%%%%%%
\subsection{Fluid Dynamics, Computational Modeling and Applications {\footnotesize (Inv)}} \label{reg-561} \index{juarez valencia lorenzo hector@Juárez Valencia Lorenzo Héctor!\ref{reg-561}}
\noindent{\bfseries Lorenzo Héctor Juárez Valencia}, {\tt hect@xanum.uam.mx} {\slshape (Departamento de Matemáticas  Universidad Autónoma Metropolitana Iztapalapa (UAM-I))} \\
\noindent En este libro se presentan varios tópicos de actualidad en
la dinámica de fluidos, la modelación computacional y sus
aplicaciones, y su propósito es que sirva como referencia general para
científicos, investigadores y estudiantes de posgrado que trabajan es
dichas áreas del conocimiento. El libro consta de una colección de 29
trabajos entre los cuales se incluyen: viento, edificios y prevención
de riesgos; flujo multifásico, gases e interacción fluido-estructura;
transferencia de calor, combustión y energía; aplicaciones a la
medicina y a la biomecánica; y algunos tópicos misceláneos. En
resumen, el libro proporciona una visión general de la dinámica de
fluidos computacional y sus aplicaciones, sin excluir aspectos
teóricos y experimentales.


%%%%%%%%%%%%386%%%%%%%%%%%%
\subsection{Presentación del e-Book: Métodos Numéricos para Ingeniería {\footnotesize (2Lic)}} \label{reg-386} \index{delgado cepeda francisco javier@Delgado-Cepeda Francisco Javier!\ref{reg-386}}
\noindent{\bfseries Francisco Javier Delgado-Cepeda}, {\tt fdelgado@itesm.mx} {\slshape (Instituto Tecnológico y de Estudios Superiores de Monterrey, campus Estado de México (ITESM-CEM). Departamento de Física y Matemáticas.)} \\
\noindent El libro presenta una introducción los métodos más
recurridos en ingeniería y ciencias, dando además un amplio recorrido
a los métodos matemáticos que en estas disciplinas se revisan en los
cursos de formación matemática: solución de ecuaciones, sistemas de
ecuaciones, derivación, integración, interpolación y aproximación, así
como modelación y simulación a través de Ecuaciones diferenciales,
ordinarias, sistemas y parciales.Uno de los aspectos de mayor robustez
en el libro es su énfasis en la programación, ya que todos los métodos
son programados cuidando sus parámetros de control más relevantes. Se
seleccionaron tres herramientas para desarrollar estas
implementaciones: Excel para un público no acostumbrado a la
programación pero que desea resolver problemas puntuales mediante
éstos métodos; Python, para aquellos que desean desarrollar
aplicaciones propias en software libre y en un sentido numérico
esencial; y, Mathematica, para quienes decidan combinar la
programación con el empleo de software licenciado y que desean
aprender a realizar simulaciones numéricas en estos ambientes
combinando la programación propia con los comandos propios de la
paquetería.En términos educativos, el libro hace una revisión
anecdótica sobre algunos aspectos en el desarrollo histórico de los
métodos numéricos para comprender mejor la perspectiva de su
generación y empleo aplicado. El libro está acompañado de videos que
introducen al lector al tema, a sus aplicaciones y su historia. En
añadidura, se incluyen diversos grupos de ejercicios para desarrollar
competencias en los ámbitos de comprensión matemática, comprensión
operativa, competencias de programación, competencias básicas de
empleo de los métodos y ejecución de aplicaciones.El libro está
concebido para su uso como libro de texto de un curso introductorio de
Métodos numéricos para ingenieros o científicos, ya que cubre los
temas habituales de un curso clásico de éste tema. El empleo de las
diversas herramientas permite eludir el problema de programar sin
requerir un software licenciado como lo es Mathematica, a pesar del
amplio poder que brinda este enfoque, ya sea mediante Excel o
Python.La orientación en simulación y el empleo de las técnicas
descritas en el libro han sido empleadas no sólo a nivel licenciatura,
donde los alumnos de dichos programas desarrollan competencias en la
simulación computacional y no sólo en métodos
numéricos. Adicionalmente, este enfoque ha sido de utilidad de
estudiantes a nivel posgrado en cursos afines que les ha servido de
inspiración en dichos estudios para desarrollar estudios
computacionales de problemas tan diversos como la Logística, la
Robótica y la simulación de Sistemas mecánicos.


%%%%%%%%%%%%608%%%%%%%%%%%%
\subsection{Mixba'al, Revista Metropolitana de Matemáticas {\footnotesize (Pos)}} \label{reg-608} \index{delgado fernandez joaquin@Delgado Fernández Joaquín!\ref{reg-608}}
\noindent{\bfseries Joaquín Delgado Fernández}, {\tt jdf@xanum.uam.mx} {\slshape (Departamento de Matemáticas, Universidad Autónoma Metropolitana-Iztapalapa)} \\
\noindent Esta revista nació en junio del 2010, como una necesidad
urgente de divulgar el conocimiento matemático que se generaba en
nuestro posgrado. Ahora nuestro objetivo es más amplio, está dirigido
a la comunidad de habla hispana con interés en la matemática en todas
sus vertientes. Está por salir el número 3 dedicado a Juan José
Rivaud. El propósito de la presentación es divulgar, a través de la
revista, algunos aspectos de la matemática que cultivamos en la
Universidad Autónoma Metropolitana-Iztapalapa.



%%%%%%%%%%%%588%%%%%%%%%%%%
\subsection{Geometría analítica plana {\footnotesize (Bach)}} \label{reg-588} \index{benitez lopez rene@Benitez Lopez René!\ref{reg-588}}
\noindent{\bfseries René Benitez Lopez}, {\tt rbl@xanum.uam.mx} {\slshape (Universidad Autónoma Metropolitana-Iztapalapa (UAMI)  Departamento de Matemáticas)} \\
\noindent Se presentar\'a un libro de Geometr\'{\i}a Anal\'{\i}tica
Plana con las siguientes ca\-rac\-te\-r\'{\i}s\-ti\-cas:

\begin{enumerate}
\item Contiene nueve cap\'{\i}tulos: Sistema de coordenadas
  rectangulares, la recta, el c\'{\i}rculo, la par\'abola, la elipse,
  la hip\'erbola, transformaci\'on de coordenadas, la ecuaci\'on de
  segundo grado, coordenadas polares y la parametrizaci\'on de
  trayectorias
\item El desarrollo did\'actico de los temas incluye m\'ultiples y
  variados ejemplos gr\'aficamente ilustrados para su mejor
  comprensi\'on. Asimismo, al t\'ermino de cada secci\'on se incluyen
  abundantes y novedosos ejercicios para confirmar y reforzar lo
  aprendido, incluy\'endose adem\'as al final de la obra, las
  respectivas respuestas de los ejercicios impares.
\item Presenta m\'ultiples inovaciones en el tratamiento de los temas
  como el de las c\'onicas de ejes no paralelos a los ejes
  coordenados, el de parametrizaci\'on de trayectorias y la
  construcci\'on de las c\'onicas con regla y comp\'as; asimismo, hay
  m\'ultiples ejercicios y ejemplos de nueva creaci\'on.
\end{enumerate}

Por sus caracter\'{\i}sticas la obra es un magn\'{\i}fico apoyo dentro
y fuera del aula en un curso de Geometr\'{\i}a Anal\'{\i}tica Plana.


%%%%%%%%%%%%580%%%%%%%%%%%%
\subsection{Teoría de Galois, un primer curso {\footnotesize (1Lic)}} \label{reg-580} \index{lluis puebla emilio esteban@Lluis Puebla Emilio Esteban!\ref{reg-580}}
\noindent{\bfseries Emilio Esteban Lluis Puebla}, {\tt lluisp@unam.mx} {\slshape (Facultad de Ciencias Universidad Nacional Autónoma de México (FCUNAM))} \\
\noindent Este texto contiene el trabajo escrito a lo largo de
varios años del material correspondiente a nuestro curso sobre la
materia(Álgebra Moderna II) que hemos impartido en la Facultad de
Ciencias de la Universidad Nacional Autónoma de México. Decidimos
escribir uno que siga el enfoque de nuestros, es decir, escogimos una
presentación moderna donde introducimos el lenguaje de diagramas
conmutativos y propiedades universales, tan requerido en la Matemática
actual así como en la Física y en la Ciencia de la Computación, entre
otras disciplinas.Ha sido nuestra intención la de llegar al Teorema
Principal de la Teoría de Galois de la manera más corta y elegante
posible. El texto consta de dos capítulos con tres secciones cada
uno. Cada sección contiene una serie de problemas que se resuelven con
creatividad utilizando el material expuesto, mismos que constituyen
una parte fundamental del texto. Tienen también como finalidad, la de
permitirle al estudiante redactar matemática. El libro está diseñado
para un primer curso sobre la Teoría de Galois el cual se cubre en su
totalidad en cuarenta horas de clase.


%%%%%%%%%%%%1528%%%%%%%%%%%%
\subsection{ACÉRCATE. Revista de divulgación de ciencia y tecnología de la UACM {\footnotesize }} \label{reg-1528} \index{trevilla roman catalina@Trevilla Román Catalina!\ref{reg-1528}}
\noindent{\bfseries Catalina Trevilla Román}, {\tt c\_trevilla@yahoo.com} {\slshape (Colegio de Ciencia y Tecnología, Universidad Autónoma de la Ciudad de México (UACM))} \\
\noindent La revista de divulgación de ciencia y tecnología aCércaTe
es una publicación semestral editada por la Universidad Autónoma de la
Ciudad de México. Está dirigida principalmente a estudiantes de
educación media superior y superior. Ofrece artículos escritos de
forma lúdica con un diseño atractivo y fresco para dar cuenta del
quehacer científico. Asimismo, busca transmitir y despertar pasión por
la ciencia así como promover la vinculación interinstitucional y la
participación de los estudiantes en proyectos académicos.


%%%%%%%%%%%%1745%%%%%%%%%%%%
\subsection{Fútbol y matemáticas.  Juegos para aprender de forma divertida {\footnotesize (Prim)}} \label{reg-1745} \index{zeleny vazquez pablo rodrigo@Zeleny Vázquez Pablo Rodrigo!\ref{reg-1745}}
\noindent{\bfseries Pablo Rodrigo Zeleny Vázquez}, {\tt pzeleny@hotmail.com} {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))} \\
\noindent Se desarrolla en ``dos tiempos''. El primer tiempo contiene
problemas y situaciones relacionadas con el fútbol, como problemas
sencillos de áreas y perímetros de la cancha de fútbol, estadísticas
relacionadas, conteo etc. En el ``segundo tiempo'' contiene juegos
con un tablero, creado por el autor, que permite realizar muchas
variantes, entre ellas juegos con las operaciones aritméticas a nivel
primaria. Y resolución de ecuaciones en un contexto de juego para
nivel secundaria


%%%%%%%%%%%%678%%%%%%%%%%%%
\subsection{Ingeniería de sistemas. Investigación e intervención {\footnotesize (Pos)}} \label{reg-678} \index{gonzalez fernandez bruno cesar@González Fernández Bruno César!\ref{reg-678}}
\noindent{\bfseries Bruno César González Fernández}, {\tt brunocgf@gmail.com} {\slshape (Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM) / Facultad de Ingeniería)} \\
\noindent El objetivo de la ponencia es presentar el libro, del mismo
título, para mostrar el quehacer cotidiano de la ingeniería de
sistemas que se realiza en la Facultad de Ingeniería de la Universidad
Nacional Autónoma de México y establecer un punto de partida para
entablar un diálogo permanente con académicos, alumnos, empleadores y
practicantes. En el libro se abordan algunas oportunidades que tiene
la ingeniería de sistemas para el análisis de problemas, el diseño de
alternativas y la implantación de soluciones. Los problemas que se
abordan en esta obra son la localización de servicios, la toma de
decisiones, la interacción en pequeños grupos en el aula, la
variabilidad en la demanda a través de la cadena de suministro, la
resistencia al cambio organizacional, la viabilidad organizacional de
las empresas mexicanas. El libro es una ventana de oportunidades para
todos aquellos que están dirigiendo equipos interdisciplinarios, que
ofrece recomendaciones valiosas para el profesional dedicado a la
consultoría; también es un libro de consulta para los estudiosos de la
ingeniería de sistemas y pone en evidencia que la ingeniería de
sistemas es un sólido vínculo entre un amplia variedad de disciplinas
y la solución de problemas.


%%%%%%%%%%%%1371%%%%%%%%%%%%
\subsection{Grupos de Difeomorfismos {\footnotesize (Pos)}} \label{reg-1371} \index{Suarez Serrato Pablo@Suárez Serrato Pablo!\ref{reg-1371}}
\noindent{\bfseries Pablo Suárez Serrato}, {\tt ps358@matem.unam.mx} {\slshape (IMATE DF)} \\
\noindent Notas de un curso avanzo de geometría de posgrado sobre los
grupos de difeomorfismos.Impartido durante el primer semestre del
2012, escrito y compilado en su mayoría por los alumnos cómo parte de
su evaluación.Lo presentamos para compartirlo, explicar su relevancia
y el interés del tema.


%%%%%%%%%%%%730%%%%%%%%%%%%
\subsection{Fundamentos de matemáticas básicas {\footnotesize (Bach)}} \label{reg-730} \index{alvarez gonzalez ernesto@Álvarez González Ernesto!\ref{reg-730}}
\noindent{\bfseries Ernesto Álvarez González}, {\tt matrixern@hotmail.com} {\slshape (Escuela de Ciencias de la Universidad Autónoma Benito Juárez (UABJO))} \\
\noindent ``Fundamentos de matemáticas básicas'' es un libro que
ofrece un respaldo a estudiantes de nivel medio superior o superior
teórico-práctico sólido, profundo y auto-contenido. En el capítulo 1
se provee de los conceptos básicos para definir formalmente qué es una
función.  El capítulo 2 trata de las distintas clases de números de
manera clara, atendiendo sus características propias. El capítulo 3
introduce ideas del álgebra como una extensión de los números junto
con sus reglas de operación. El capítulo 4 inicia con conceptos y
resultados de geometría euclidiana, cuyo objetivo inmediato es definir
con todo rigor las funciones trigonométricas; de hecho se incluye una
interpretación geométrica de éstas por medio de proyecciones y trazos
sobre un círculo unitario, muy conveniente por la posibilidad de
prescindir de la calculadora. También se incluyen veinte identidades
trigonométricas que se demuestran con todo rigor matemático. Dicho
capítulo también incluye ideas formales, axiomáticas para calcular
áreas y volúmenes. El capítulo 5 es relevante por el rigor con el que
se estudian los polinomios con coeficientes reales, ya que se analizan
las condiciones sobre sus coeficientes para conocer sus extremos
(concavidad, convexidad y positividad). También se incluyen
condiciones para acotar todas las raíces reales, para determinar la
naturaleza de éstas (si son enteras, racionales o irracionales), así
como métodos para calcularlas. El capítulo 6 introduce los conceptos
de límites de funciones, la derivada y los diferenciales, así como sus
aplicaciones tal y como podrían plantearse en la realidad (por medio
de una tabla o estadística de datos). Finalizo este resumen,
advirtiendo que en distintos momentos y espacios de esta obra,
aprovecho el poder que el sistema de cómputo Scilab 5.1 ofrece para
hacer análisis de problemas prácticos.



%%%%%%%%%%%%380%%%%%%%%%%%%
\subsection{Matemáticas III Bajo el enfoque por competencias con estricto apego a la RIEMS {\footnotesize (Bach)}} \label{reg-380} \index{rivera castillo enrique@Rivera Castillo Enrique!\ref{reg-380}}
\noindent{\bfseries Enrique Rivera Castillo}, {\tt rivera.enrique@colpos.mx} {\slshape (Colegio de Postgraduados (CP) Postgrado en Socioeconomía Estadística e Informática - Estadística)} \\
\noindent El libro ha sido planeado y elaborado como instrumento de
apoyo para la comprensión y contextualización de los conocimientos de
la Geometría analítica. Con el objetivo de entender la aplicación de
las matemáticas en la vida cotidiana. El propósito del libro
Matemáticas III bajo el enfoque por competencias en estricto apego a
la RIEMS es desarrollar la creatividad, el pensamiento lógico y
crítico mediante procesos de razonamiento, argumentación y
construcción de ideas a través de la resolución de problemas
matemáticos. En cada bloque se plantea un proyecto integrador; en el
cual aplicarás todos los aprendizajes y habilidades que adquieras a
través de la teoría y resolución de las actividades de
aprendizaje. Los proyectos integradores te permitirán comprender de
manera práctica la aplicación de la teoría en tu contexto.Cada uno de
los bloques que lo componen, está diseñado de acuerdo al plan de
estudios aprobados para bachilleratos generales. Es importante
destacar que la asignatura de Matemáticas III contribuye a desarrollar
un pensamiento crítico y reflexivo para resolver problemas y
representarlos matemáticamente a través de variables, ecuaciones,
tablas, diagramas, y gráficas.



%%%%%%%%%%%%1378%%%%%%%%%%%%
\subsection{Uno, dos, tres, \ldots, infinito, \ldots, y más allá {\footnotesize (Prim)}} \label{reg-1378} \index{garciadiego dantan alejandro r@Garciadiego Dantan Alejandro R.!\ref{reg-1378}}
\noindent{\bfseries Alejandro R. Garciadiego Dantan}, {\tt gardan@unam.mx} {\slshape (Departamento de Matemáticas Facultad de Ciencias Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))} \\
\noindent [De la contraportada del libro].Jorge es un adolescente que
de improviso se ve lleno de dudas, pero que, por otro lado, cree
saberlo todo. Casualmente, conoce a un anciano que comparte con él un
conocimiento que lo distingue de los demás. Este saber es una
introducción a la teoría de los números transfinitos, descubierta por
Georg Cantor (1845-1918). En 1895, Cantor mostró cómo era posible
construir el concepto de número cardinal finito sobre la noción de
conjunto y revolucionó los fundamentos de las matemáticas. En esta
ocasión, el anciano es capaz de trasmitir sus ideas sin recurrir a
definiciones que surgen, aparentemente, de la nada; o a símbolos
abstractos que parecen haber sido diseñados en una noche de pesadilla.


%%%%%%%%%%%%418%%%%%%%%%%%%
\subsection{New Foundations in Mathematics: The Geometric Concept of Number {\footnotesize (2Lic)}} \label{reg-418} \index{sobczyk garret@Sobczyk Garret!\ref{reg-418}}
\noindent{\bfseries Garret Sobczyk}, {\tt garret\_sobczyk@yahoo.com} {\slshape (Departamento de Físico y Matemáticos Universidad de Las Américas)} \\
\noindent There are three main groupings of interrelated core
chapters.Chapters 1 - 5 introduce the fundamental concepts of a
spectral basis of modular numbers and modular polynomials with
applications in number theory, numerical analysis, and linear
algebra. The hyperbolic numbers, introduced alongside the well-known
complex numbers, are used to solve the cubic equation, and provide a
mathematical foundation for the theory of special relativity. The
geometric extension of the real numbers is achived by introducing new
anticommuting square roots of plus or minus one which represent
orthogonal directions in successively higher dimensions. Chapters 7 -
10 lay down the ideas of linear and multilinear algebra. Matrices of
geometric numbers are considered throughout. New proofs of the
Cayley-Hamilton Theorem, Gram-Schmidt orthogonalization, and the
spectral decomposition of a linear operator are given in geometric
algebra, as well as a comprehensive geometric interpretation of
complex eigenvalues and eigenvectors in an Hermitian (definite or
indefinite) inner product space. Chapters 13-16 develop the basic
ideas of vector calculus and differential geometry in the context of
geometric algebra. The Classical integration theorems are derived from
a single fundamental theorem of calculus. Manifolds are embedded in
Euclidean or pseudo-Euclidean spaces and consequently have both
intrinsic and extrinsic curvature, characterized by the projection and
shape operators. Highlighted is a special treatment of conformal
mappings and the conformal Weyl tensor, which have applications in
physics and engineering. Chapter 6 covers some of the more traditional
topics in linear algebra which are not otherwise used in this
book.Chapters 11,12,17, and 18 provide additional breath and scope by
treating the symmetric group, by giving a novel look at the concept of
spacetime in special relativity, by laying down the basic ideas of
projective geometry, and by giving an introduction to Lie algebras and
Lie groups, topics which are not usually covered in an undergraduate
course.


%%%%%%%%%%%%1769%%%%%%%%%%%%
\subsection{Ludoteca interactiva de matemáticas secundaria {\footnotesize (Sec)}} \label{reg-1769} \index{hernandez martinez gerson@Hernández Martínez Gersón!\ref{reg-1769}}
\noindent{\bfseries Gersón Hernández Martínez}, {\tt gerson\_hm@hotmail.com} {\slshape (Secretaría de Educación Pública Hidalgo. Dirección de Investigación Educativa)} \\
\noindent ``Ludoteca Interactiva de Matemáticas Secundaria'' asume la
actividad lúdica como un recurso para la realización de los
aprendizajes escolares, ya que permite un acceso agradable a los
conocimientos, ayudando a los estudiantes a modificar y reelaborar sus
esquemas de conocimiento, auxiliándoles en la construcción de su
propio aprendizaje, a través del uso de materiales y juegos
didácticos, busca la interrelación de los mismos con los Planes y
Programas oficiales para que el educando desarrolle sus competencias
matemáticas (planteamiento y resolución de problemas, comunicación,
argumentación y manejo de técnicas), mismas que le permitirán
descubrir su contenido y disfrutar plenamente su aprendizaje. Presenta
treinta y tres materiales manipulables con la descripción de cada uno,
así como una propuesta de un plan de clase y su evaluación, además de
presentar recuadros que contienen acertijos, pasatiempos y problemas
interesantes. Es una experiencia grata, creativa e interesante que
permite al alumno ``Aprender a aprender matemáticas'' y que el docente
juegue y se divierta ``haciendo matemáticas con sus alumnos''.


%%%%%%%%%%%%1622%%%%%%%%%%%%
\subsection{Cálculo Diferencial. Fundamentos, aplicaciones y notas históricas {\footnotesize (1Lic)}} \label{reg-1622} \index{rivera figueroa antonio@Rivera-Figueroa Antonio!\ref{reg-1622}}
\noindent{\bfseries Antonio Rivera-Figueroa}, {\tt arivera@cinvestav.mx} {\slshape (Cinvestav)} \\



%%%%%%%%%%%%1109%%%%%%%%%%%%
\subsection{Una introducción a la geometría hiperbólica y a los grupos fuchsianos {\footnotesize (2Lic)}} \label{reg-1109} \index{valdez delgado rogelio@Valdez Delgado Rogelio!\ref{reg-1109}}
\noindent{\bfseries Rogelio Valdez Delgado}, {\tt valdez@uaem.mx} {\slshape (Departamento de Matemáticas Facultad de Ciencias Universidad Autónoma del Estado de  Morelos)} \\
\noindent La geometría hiperbólica ha cobrado gran importancia en los
últimos años, debido a su interrelación con varias ramas de la
matemática, entre ellas el álgebra, el análisis, la geometría, la
topología y la teoría de números, entre otras. En la década de 1880,
Henri Poincaré introdujo la moción de grupos kleinianos y
cuasifuchsianos, y desde entonces su estudio ha sido fascinante, ya
que la manera más natural de construir círculos fractales con la
propiedad de ser autosimilares es mediante la acción de grupos
cuasifuchsianos en la esfera de Riemann. El objetivo de este libro es
dar una introducción a estas dos grandes áreas de las matemáticas, así
como su relación con las superficies de Riemann. La idea de escribir
este libro surgió después de que los autores impartieran en varias
ocasiones cursos sobre el tema en la Facultad de Ciencias de la
Universidad Autónoma del Estado de Morelos.

