\section{Problemas Inversos}


%%%%%%%%%%%%937%%%%%%%%%%%%
\subsection{Problema Inverso en Dispersión Clásica {\footnotesize (CI, 2Lic)}} \label{reg-937} \index{fernandez jana claudio alonso@Fernández Jaña Claudio Alonso!\ref{reg-937}}
\noindent{\bfseries Claudio Alonso Fernández Jaña}, {\tt cfernand@mat.puc.cl} {\slshape (Facultad de Matemáticas Pontificia Universidad Católica de Chile (PUC) Santiago Chile)}\\
\noindent En esta pl\'atica revisaremos varios resultados sobre
Teor\'ia de Dispersi\'on (Scattering) Cl\'asica: Expl\'icitamente,
discutiremos la comparaci\'on asint\'otica de dos ecuaciones de
Newton,
\begin{align*}
 \ddot{x}(t)&=-\nabla V_{0}(x(t))
  \\ \ddot{x}(t)&=-\nabla V(x(t))
\end{align*}
\noindent donde el
potencial $V$ es considerado como una perturbaci\'on de
$V_{0}$. Estudiaremos el problema directo y tambi\'en el
correspondiente problema inverso, que consiste en recuperar el
potencial $V$ conocido $V_{0}$ y la funci\'on de dispersi\'on para el
problema. Lo anterior es parte de trabajos conjuntos con
M.A.Astaburuaga, V.Cort\'es y W. Rivera, de P. Universidad Cat\'olica
de Chile.


%%%%%%%%%%%%853%%%%%%%%%%%%
\subsection{Problemas inversos para operadores de Jacobi {\footnotesize (CI, 2Lic)}} \label{reg-853} \index{del rio castillo rafael@del Río Castillo Rafael!\ref{reg-853}}
\noindent{\bfseries Rafael del Rió Castillo}, {\tt delriomagia@gmail.com} {\slshape (Instituto de Investigaciones en Matemáticas Aplicadas y Sistemas. Universidad Nacional Autónoma de México IIMAS-UNAM)}\\
\noindent Se considera un sistema de masas unidas por resortes que es
perturbado modificando una de las masas y agregando un
resorte. Estudiamos cuando las masas y los coeficientes de elasticidad
de los resortes pueden ser recuperados si se conocen las frecuencias
naturales de vibración del sistema original y del perturbado. En
términos matemáticos esta situación se formula como el problema de
reconstruir una matriz tridiagonal a partir del espectro de la matriz
original y del espectro de una perturbación de ésta. La plática esta
basada en un trabajo conjunto con Mihail Kudryavtsev.


%%%%%%%%%%%%639%%%%%%%%%%%%
\subsection{Métodos de solución de problemas mal planteados {\footnotesize (CPI, Inv)}} \label{reg-639} \index{fraguela collar andres@Fraguela Collar Andres!\ref{reg-639}}
\noindent{\bfseries Andres Fraguela Collar}, {\tt fraguela@fcfm.buap.mx} {\slshape (Facultad de Ciencias Físico Matemáticas Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
\noindent En la presente plática se exponen los resultados más
importantes que permiten obtener soluciones estables de problemas mal
planteados. Se hará énfasis en aquellos problemas cuya solución se
reduce al planteamiento de una ecuación operacional mal planteada y
muy particularmente al caso cuando la ecuación está determinada por un
operador compacto invertible actuando entre dos espacios de
Hilbert. Comenzaremos por el estudio de la solución de ecuaciones
operacionales mal planteadas, cuando se tiene información a priori
sobre la solución en términos de su pertenencia a un cierto conjunto
compacto. El concepto básico que introduciremos es el de buen
planteamiento condicional en sentido de Tikhonov. Más adelante
introduciremos las nociones de soluciones aproximadas y
cuasisoluciones de los problemas mal planteados. Posteriormente se
estudia el concepto fundamental de esta plática que es el de
Estrategia de Regularización, cuando se requiere obtener soluciones
estables de ecuaciones operacionales mal planteadas en espacios
normados, sin información a priori sobre la solución en términos de su
pertenencia a un compacto. A partir de la definición del peor error
que se comete al resolver una ecuación operacional cuando se tiene
información a priori sobre la solución, se define el concepto de
estrategia de regularización asintóticamente optimal y se ve que la
estrategia de regularización de Tikhonov satisface esta
propiedad. Finalmente se introduce la Teoría General de Regularización
para la solución de ecuaciones operacionales con operadores compactos
y se estudian casos particulares de gran importancia en las
aplicaciones como son la regularización de Tikhonov, de Landweber y la
regularización por truncamiento espectral.


%%%%%%%%%%%%421%%%%%%%%%%%%
\subsection{Método de Rayos Generales para Resolver los Problemas Inversos Coeficientes para las Ecuaciones Diferenciales Parciales y Aplicaciones {\footnotesize (CI, Inv)}} \label{reg-421} \index{grebennikov alexandre@Grebennikov Alexandre!\ref{reg-421}}
\noindent{\bfseries Alexandre Grebennikov}, {\tt agrebe50@yahoo.com.mx} {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
\noindent El nuevo acercamiento para la solución de problemas inversos
de la distribución de los campos eléctrico y termo-dinámico se
considera aquí en la base del Principio de Rayos Generales (PRG). PRG
conduce a los fórmulas analíticos explícitos- Método de Rayos
Generales (MRG) a resolver los problemas inversos coeficientes para la
ecuación de Laplace escrita en forma divergente y algunas ecuaciones
parabólicas.  Aplicamos las fórmulas de dos dimensiones para la
recuperación de características específicas de las estructuras
distribuidas en los dominios espaciales. En el caso de datos con
errores utilizamos la regularización con el método de aproximación por
splines. Las nuevas variantes del MRG son realizadas por los
algoritmos rápidos y programas de MATLAB, calidad de cuales es
demostrada por experimentos numéricos.


%%%%%%%%%%%%250%%%%%%%%%%%%
\subsection{Espectro del operador de Black \& Scholes {\footnotesize (CI, Pos)}} \label{reg-250} \index{hernandez garciadiego carlos@Hernández Garciadiego Carlos!\ref{reg-250}}
\noindent{\bfseries Carlos Hernández Garciadiego}, {\tt carlosh@unam.mx} {\slshape (Instituto de Matemáticas, UNAM)}\\
\noindent En finanzas, una ecuación muy importante es la ecuación de
Black \& Scholes, que sirve para calcular el valor de un derivado a
partir del valor del subyacente y otras variables como la volatilidad,
la tasa libre de riesgo, el precio de ejercicio, etc.A partir de dicha
ecuación se puede construir el operador de Black \& Scholes definido en
un subespacio de un espacio $L^p$. El objeto de la plática es mostrar
cómo se calcula el espectro del operador $(Af)(x)=-xf'(x)$ y cómo, a
partir de él, se calcula el espectro del operador de Black \& Scholes.


%%%%%%%%%%%%1623%%%%%%%%%%%%
\subsection{Las proporciones de materia y energía oscura relacionadas con las dimensiones fractal y euclidiana del universo {\footnotesize (CI, Inv)}} \label{reg-1623} \index{fuentes ruiz carlos@Fuentes-Ruiz Carlos!\ref{reg-1623}}
\noindent{\bfseries Carlos Fuentes-Ruiz}, {\tt cbfuentesr@gmail.com} {\slshape (Universidad Autónoma de Querétaro (UAQ))}\\
\noindent La materia oscura ha sido inferida a partir de las curvas de
rotación de las galaxias y detectada a partir de lentes
gravitacionales; su naturaleza es un tema de investigación. La energía
oscura o energía del vacío ha sido inferida a partir de la expansión
acelerada del universo, y se ha utilizado la constante cosmológica
introducida por Einstein en sus ecuaciones de campo para su
explicación; su naturaleza es también un tema de investigación. De
acuerdo con WMAP, la fracción de masa o energía correspondiente a toda
la materia (oscura, bariónica y radiación) es de 0.266 (+0.025,
-0.040), mientras que la fracción de energía oscura es de 0.732
(+0.040, -0.025). De acuerdo con los trabajos de Pietronero el
universo presenta una estructura con dimensión fractal igual a
dos. Basado en la estructura fractal del universo se establece en este
trabajo una relación entre las fracciones de materia y energía oscura
con las dimensiones fractal y euclidiana del universo. Tomando la
dimensión fractal igual a dos y la euclidiana igual a tres se obtiene
la fracción total de materia igual a 0.263 y la fracción de energía
oscura igual a 0.737, valores muy cercanos a los observados.


%%%%%%%%%%%%1441%%%%%%%%%%%%
\subsection{Caracterización hidrodinámica de un suelo a partir de una prueba de infiltración y curva granulométrica {\footnotesize (CI, Pos)}} \label{reg-1441} \index{chavez carlos@Chávez Carlos!\ref{reg-1441}}
\noindent{\bfseries Carlos Chávez}, {\tt chagcarlos@gmail.com} {\slshape (Facultad de Ingeniería Universidad Autónoma de Querétaro (UAQ))}\\
\noindent El proceso de infiltración es de importancia en la
agricultura, ya que de ella depende el aporte de agua a las raíces de
las plantas. Este proceso es modelado con la ecuación de Richards, que
resulta de la combinación de la ley de Darcy y la conservación de la
masa. Los parámetros que intervienen en estas ecuaciones se estiman
mediante la aplicación de una metodología basada en la curva
granulométrica y problemas inversos a fin de encontrar las
características hidrodinámicas del suelo (curvas de retención de
humedad y de conductividad hidráulica). El objetivo de este trabajo es
mostrar como a partir del análisis granulométrico de un suelo se
pueden estimar los parámetros de forma de la curva de retención,
ligados mediante modelos fractales de conductividad, y con los datos
de la lámina infiltrada se realiza la modelación inversa con la
ecuación de Richards a fin de encontrar los parámetros de escala que
reproduzcan los datos experimentales.


%%%%%%%%%%%%560%%%%%%%%%%%%
\subsection{Estudio de la Ecuación de Calor en Retroceso {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-560} \index{juarez valencia lorenzo hector@Juárez Valencia, Lorenzo Héctor!\ref{reg-560}}
\noindent{\bfseries Lorenzo Héctor Juárez Valencia}, {\tt hect@xanum.uam.mx} {\slshape (Departamento de Matemáticas  Universidad Autónoma Metropolitana Iztapalapa (UAM-I))}\\
\noindent La ecuación de calor con retroceso es un modelo en el cual
se supone conocida la distribución de temperaturas de un cuerpo en un
tiempo futuro T>0, y se quiere calcular la distribución de
temperaturas en el tiempo inicial t = 0. A diferencia del problema
directo clásico, este problema es mal planteado en el sentido de
Hadamard: no existe solución bajo condiciones arbitrarias y, en los
caso en la que la solución existe, ésta no es continua con respecto de
los datos y condiciones de frontera dadas, por lo que pequeñas
perturbaciones en los datos son amplificadas exponencialmente.  En
esta charla se presenta un estudio teórico y numérico de la ecuación
de calor en retroceso, a manera de divulgación. El objetivo es mostrar
algunas de las herramientas de la matemática que se utilizan para
estudiar los problemas inversos, así como posibles métodos y técnicas
especiales para resolver este tipo de problemas altamente
inestables. Se mostraran algunos resultados numéricos en el problema
en una y dos dimensiones.


%%%%%%%%%%%%778%%%%%%%%%%%%
\subsection{Ejemplos de Problemas Inversos en Ecuaciones Diferenciales Parciales {\footnotesize (CPI, Pos)}} \label{reg-778} \index{moreles vazquez miguel angel@Moreles Vazquez Miguel Angel!\ref{reg-778}}
\noindent{\bfseries Miguel Angel Moreles Vazquez}, {\tt moreles@cimat.mx} {\slshape (Centro de Investigación en Matemáticas (CIMAT))}\\
\noindent Problemas inversos clásicos, y de gran interés practico, son
los problemas de identificación de parámetros en ecuaciones
diferenciales parciales.  En la charla mostraremos algunos ejemplos,
en particular de Geofísica.  Los problemas serán considerados como
problemas de optimización en espacios de Hilbert y la solución
numérica con métodos de descenso.


%%%%%%%%%%%%1614%%%%%%%%%%%%
\subsection{Un collage de problemas inversos {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-1614} \index{falconi magana manuel jesus@Falconi Magaña Manuel Jesús!\ref{reg-1614}}
\noindent{\bfseries Manuel Jesús Falconi Magaña}, {\tt mjfalconi@gmail.com} {\slshape (Facultad de Ciencias, Universidad Nacional Autónoma de México)}\\
\noindent Un collage de problemas inversos Manuel Falconi En la
plática se tratarán algunos problemas de la ecología a través del
teorema del ``Collage'' de M. Barnsley. Se verá también que este teorema
es una herramienta importante en la construcción de conjuntos
fractales.  Se dará una breve introducción al problema de construir
sistemas mecánicos con trayectorias predeterminadas. La plática está
dirigida a un público amplio no especializado pero interesado en el
estudio de los sistemas dinámicos.


%%%%%%%%%%%%444%%%%%%%%%%%%
\subsection{Problema inverso de identificación de fuentes {\footnotesize (CI, 2Lic)}} \label{reg-444} \index{oliveros oliveros jose jacobo@Oliveros Oliveros José Jacobo!\ref{reg-444}}
\noindent{\bfseries José Jacobo Oliveros Oliveros}, {\tt oliveros@fcfm.buap.mx} {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
\noindent Los problemas inversos han sido desarrollados intensamente
en las últimas décadas en muchas áreas de aplicación como la medicina,
la ingeniería, la industria así como en diferentes áreas de las
ciencias como la Biología, Física, Química, etc. Estos consisten, a
grandes rasgos, en determinar alguna característica desconocida de un
medio (causa) a partir de información parcial que se tiene de los
efectos producidos sobre el medio, por lo que podemos considerarlos
del tipo efecto-causa. En particular el problema inverso de fuentes
consiste en hallar a la fuente que produce las mediciones tomadas en
la frontera (o una parte de la misma) del potencial y el flujo
producido por dicha fuente y, en términos generales, no tiene solución
única. En esta plática hablaremos del problema de la unicidad de la
identificación así como de los algoritmos que se han propuesto para
hallar la solución en forma estable de este problema.

