\section{La SMM en el Bachillerato}



%%%%%%%%%%%%1898%%%%%%%%%%%%
\subsection{La calculadora del ``Reto en 47 segundos'' {\footnotesize (CDV, Pri)}} \label{reg-1898} \index{gomez ricardo@Gómez Ricardo!\ref{reg-1898}}
\noindent{\bfseries Ricardo G\'omez}, {\tt rgomez@matem.unam.com} {\slshape (Instituto de Matemáticas, Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
\noindent Veremos y analizaremos un programa que resuelve en forma
óptima el juego de un concurso de TV que consiste en acercarse lo más
posible a una ``meta'' (un número dado) con un conjunto de números y
operaciones también dados, en no más de 47 segundos. Discutiremos los
aspectos combinatorios y observaremos algunas relaciones con conocidas
estructuras como los números de Schröder.

%%%%%%%%%%%%1897%%%%%%%%%%%%
\subsection{Algunas consideraciones filosóficas sobre la demostración matemática {\footnotesize (CDV, Pri)}} \label{reg-1897} \index{mora emiliano@Mora Emiliano!\ref{reg-1897}}
\noindent{\bfseries Emiliano Mora}, {\tt emailiano@gmail.com} {\slshape (Facultad de Filosofía y Letras, Universidad Nacional Autónoma de México)}\\
\noindent La demostración matemática ha sido objeto de numerosos
estudios y teorías en filosofía, en esta plática, revisaremos
demostraciones que ponen en juego la noción clásica de la prueba,
resaltando aspectos de interés filosófico y matemático, sobre todo en
demostraciones de gran extensión y que involucran uso de computadoras.

%%%%%%%%%%%%1899%%%%%%%%%%%%
%% cambio
%%\subsection{La firma del diablo {\footnotesize (CDV, Pri)}} \label{reg-1899} \index{araujo gabriela@Araujo Gabriela!\ref{reg-1899}}
%%\noindent{\bfseries Gabriela Araujo}, {\tt gabyaraujop@gmail.com} {\slshape (Instituto de Matemáticas, Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
\subsection{Por anunciar {\footnotesize }} \label{smmbach01} \index{torres roberto@Torres Roberto!\ref{smmbach01}}
\noindent{\bfseries Roberto Torres} {\tt } {\slshape } \\

%%%%%%%%%%%%1893%%%%%%%%%%%%
%\subsection{Las matemáticas en la industria {\footnotesize (CDV, Pri)}} \label{reg-1893} \index{garcia colin natalia@García Colín Natalia!\ref{reg-1893}}
%\noindent{\bfseries Natalia García Colín}, {\tt garciacolin.natalia@gmail.com} {\slshape (Instituto de Matemáticas, Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
%\noindent En esta plática presentaremos distintos rumbos de carrera
%que puede tomar un matemático después de culminar sus estudios de
%licenciatura.

%%%%%%%%%%%%1892%%%%%%%%%%%%
%\subsection{Billares en mesas triangulares {\footnotesize (CDV, Pri)}} \label{reg-1892} \index{valdez ferran@Valdez Ferr\'an!\ref{reg-1892}}
%\noindent{\bfseries Ferr\'an Valdez}, {\tt ferran@matmor.unam.mx} {\slshape (Centro de Ciencias Matemáticas, Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
%\noindent En esta plática analizaremos uno de los problemas abiertos
%más antiguos en la teoría de billares triangulares: la existencia de
%órbitas periódicas.

%%%%%%%%%%%%1896%%%%%%%%%%%%
\subsection{Bolitas y palitos: una manera de hacer matemáticas {\footnotesize (CDV, Pri)}} \label{reg-1896} \index{guevara aguirre mucuy-kak del carmen@Guevara Aguirre Mucuy-kak del Carmen!\ref{reg-1896}}
\noindent{\bfseries Mucuy-kak del Carmen Guevara Aguirre}, {\tt mucuy-kak.guevara@ciencias.unam.mx} {\slshape (Facultad de Ciencias, Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
\noindent Cuando un matemático dice que hace matemáticas lo primero
que le preguntan es la raíz cuadrada de algún número más o menos
grande o una multiplicación de dos números con varios dígitos (más de
3 casi siempre). Pero muy rara vez podrá contestar correctamente el
resultado. ?`Te imaginas a un matemático dibujando en un papel puntos
(bolitas) y líneas (palitos) que los unan y que diga que está haciendo
matemáticas? Pues sí, \'esa es una manera de hacer matemáticas que modela
y resuelve muchos problemas de tu vida cotidiana como por ejemplo en
las redes sociales, en el transporte público o de carga, en la
asignación de tus horarios y los de todos tus compañeros de escuela, en el
uso de tu smart phone o no tan ``smart''. En esta plática presentaré
la Teoría de Gráficas que forma parte de un área de las Matemáticas y
mostraré los tipos de problemas que se tratan y algunos resultados que
los resuelven.


%%%%%%%%%%%%1892%%%%%%%%%%%%
\subsection{Billares en mesas triangulares {\footnotesize (CDV, Pri)}} \label{reg-1892} \index{valdez lorenzo jose ferran@Valdez Lorenzo José Ferrán!\ref{reg-1892}}
\noindent{\bfseries José Ferrán Valdez Lorenzo}, {\tt ferran@matmor.unam.mx} {\slshape (Centro de Ciencias Matemáticas, Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
\noindent En esta plática analizaremos uno de los problemas abiertos
más antiguos en la teoría de billares triangulares: la existencia de
órbitas periódicas.


%%%%%%%%%%%%1893%%%%%%%%%%%%
\subsection{Las matemáticas en la industria {\footnotesize (CDV, Pri)}} \label{reg-1893} \index{garcia colin natalia@García Colín Natalia!\ref{reg-1893}}
\noindent{\bfseries Natalia García Colín}, {\tt garciacolin.natalia@gmail.com} {\slshape (Instituto de Matemáticas, Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
\noindent En esta plática presentaremos distintos rumbos de carrera
que puede tomar un matemático después de culminar sus estudios de
licenciatura.


%%%%%%%%%%%%1900%%%%%%%%%%%%
\subsection{?`Por qué los niños dibujan las sillas chuecas? {\footnotesize (CDV, Pri)}} \label{reg-1900} \index{morales efren@Morales Efren!\ref{reg-1900}}
\noindent{\bfseries Efr\'en Morales}, {\tt efren.morales.amaya@cimat.mx} {\slshape (Unidad Académica Facultad de Matemáticas, Universidad Autónoma de Guerrero)}\\
\noindent Se dará una visión panorámica de los conceptos de la
geometría, partiendo de Euclides hasta llegar a Desargues, se hará
hincapié en las nociones de perspectiva y simetría, se discutirán
algunos elementos geométricos de obras maestras de la pintura.

%%%%%%%%%%%%1895%%%%%%%%%%%%
\subsection{El problema de los cuatro colores y lo que surgió alrededor {\footnotesize (CDV, Pri)}} \label{ref-1895} \index{montejano cantoral amanda@Montejano Cantoral Amanda!\ref{ref-1895}}
\noindent{\bfseries Amanda Montejano Cantoral}, {\tt montejano.a@gmail.com} {\slshape (Facultad de Ciencias, Unidad Juriquilla, Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
\noindent ?`Será posible colorear los estados de la República Mexicana
con tres colores de modo que estados vecinos reciban diferente color?
?`Y con cuatro colores, será posible? Mejor aún ?`cuál es el mínimo
número de colores que requerimos para colorear correctamente el mapa
de México? El problema que en el párrafo anterior se plantea (pero
considerando cualquier mapa) es uno de los problemas más famosos en
matemáticas. Se llama el problema de los cuatro colores y data de
mediados del siglo XIX. Su formulación es la siguiente: ?`Pueden ser
coloreadas con cuatro, o menos colores, todas las regiones de
cualquier mapa, de modo que dos regiones con frontera común reciban
distinto color? La pregunta es sencilla, y la respuesta podría parecer
de fácil argumento. Sin embargo, más de 150 años le costó a la
humanidad demostrar que sí, es cierto: cualquier mapa se puede
colorear con cuatro colores o menos. Tal aseveración se conoce como el
teorema de los cuatro colores, y más allá de su certeza lo
verdaderamente importante fue lo que nació alrededor: la teoría de
coloraciones en gráficas. ?`Qué es lo que está detrás del problema de
los cuatro colores? ?`Qué estudia en el fondo la teoría de coloraciones
en gráficas? Son algunas de las preguntas que contestaremos en está
plática.

%%%%%%%%%%%%1901%%%%%%%%%%%%
%\subsection{Un poco de Mate {\footnotesize (CDV, Pri)}} \label{reg-1901} \index{juarez alejandro@Juárez Alejandro!\ref{reg-1901}}
%\noindent{\bfseries Alejandro Juárez}, {\tt garciacolin.natalia@gmail.com} {\slshape (Facultad de Ciencias, Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
\subsection{Un poco de Mate {\footnotesize (CDV, Pri)}} \label{reg-1901} \index{martinez leonardo@Martínez Leonardo!\ref{reg-1901}}
\noindent{\bfseries Leonardo Martínez} \\ %, {\tt garciacolin.natalia@gmail.com} {\slshape (Facultad de Ciencias, Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\

%%%%%%%%%%%%1894%%%%%%%%%%%%
\subsection{Geometría a nuestro alrededor {\footnotesize (CDV, Pri)}} \label{reg-1894} \index{juan pineda daniel@Juan-Pineda Daniel!\ref{reg-1894}}
\noindent{\bfseries Daniel Juan-Pineda}, {\tt daniel@matmor.unam.mx} {\slshape (Centro de Ciencias Matemáticas, Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
