\section{Software Libre en Matemáticas}


%%%%%%%%%%%%738%%%%%%%%%%%%
\subsection{El sotware libre en el mundo {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{ref-738} \index{miramontes pedro@Miramontes Pedro!\ref{ref-738}}
\noindent{\bfseries Pedro Miramontes}, {\tt pmv@ciencias.unam.mx} {\slshape (Departamento de Matemáticas, Facultad de Ciencias, UNAM)}\\
\noindent En esta presentación se hace un recuento histórico del
software de código abierto, se discute la filosofía en la cual se basa
y se hace un recorrido de los lugares y entornos en los cuales el
software libre ha tenido mayor incidencia y éxito.


%%%%%%%%%%%%669%%%%%%%%%%%%
\subsection{Sistemas dinámicos con software libre {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-669} \index{vallejo jose antonio@Vallejo Jose Antonio!\ref{reg-669}}
\noindent{\bfseries Jose Antonio Vallejo}, {\tt josanv@gmail.com} {\slshape (Universidad Autónoma de San Luis Potosí (UASLP) Facultad de Ciencias)}\\
\noindent Presentaré la forma en que el software de cálculo simbólico
Maxima (con su interfaz wxMaxima) puede usarse para el estudio de
sistemas dinámicos en cursos a nivel de licenciatura, desde lo más
elemental hasta tópicos avanzados.


%%%%%%%%%%%%1047%%%%%%%%%%%%
\subsection{El regreso de Herón a la Geometría {\footnotesize (CDV, Bach)}} \label{reg-1047} \index{aparicio hernandez aaron@Aparicio Hernández Aarón!\ref{reg-1047}}
\noindent{\bfseries Aarón Aparicio Hernández}, {\tt amersen@yahoo.com.mx} {\slshape (Universidad Autónoma de la Ciudad de México (UACM), Facultad de Ciencias UNAM)}\\
\noindent Uno de los resultados básicos que se estudian en geometría
elemental, es determinar el área de un triángulo, es bien sabido que
si conocemos la base y la altura del triángulo, el área es la mitad de
la base por la altura; sin embargo si no conocemos la altura y
conocemos la medida de las longitudes de los lados, existe un
resultado debido a Herón de Alejandría para calcular el área del
triángulo, este resultado probablemente Arquímedes lo conoció pero no
lo probó. En esta plática se pretende extender una fórmula análoga a
la de Herón pero en términos de las medianas y en el caso de las
alturas no existe, sin embargo daremos una expresión en términos de
los recíprocos de las alturas y nos auxiliaremos de animaciones por
computadora utilizando software libre (Geogebra).


%%%%%%%%%%%%1358%%%%%%%%%%%%
\subsection{El uso de Python para problemas de geometría combinatoria {\footnotesize (CPI, Pos)}} \label{reg-1358} \index{fabila monroy ruy@Fabila Monroy Ruy!\ref{reg-1358}}
\noindent{\bfseries Ruy  Fabila Monroy}, {\tt ruyfabila@math.cinvestav.edu.mx} {\slshape (Departamento de Matemáticas, Centro de Investigación y de Estudios Avanzados del Instituto Politécnico Nacional (Cinvestav))}\\
\noindent Hablaré de varios problemas de Geometría Combinatoria, en
los cuales me he ayudado de Python para obtener resultados. Hablar\'e de
detalles del lenguaje que me permitieron hacer código eficiente y
correcto. Mencionaré algunos de los algoritmos que he implementado y
detalles de su implementación.


%%%%%%%%%%%%980%%%%%%%%%%%%
\subsection{Topotitlan {\footnotesize (RT, 1Lic)}} \label{reg-980} \index{arce guevara valdemar emigdio@Arce Guevara Valdemar Emigdio!\ref{reg-980}}
\noindent{\bfseries Valdemar Emigdio Arce Guevara}, {\tt valdemar@fc.uaslp.mx} {\slshape (Universidad Autónoma de San Luis Potosí (UASLP) Facultad de Ciencias)}\\
\noindent Presentamos un programa libre de código abierto para
visualizar propiedades de topologías métricas en el plano.


%%%%%%%%%%%%794%%%%%%%%%%%%
\subsection{Python y las matemáticas {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-794} \index{contreras alcala felipe humberto@Contreras Alcalá Felipe Humberto!\ref{reg-794}}
\noindent{\bfseries Felipe Humberto Contreras Alcalá}, {\tt hobber.mallow@gmail.com} {\slshape (Universidad Autónoma de la Ciudad de México (UACM))}\\
\noindent Planteamos aquí varias formas de utilizar este flexible
lenguaje de programación para el apoyo en la resolución de problemas
matemáticos de diversos niveles. Algunos ejemplos incluyen problemas
de teoría de las gráficas, combinatoria, análisis numérico, etc.
