\section{Análisis Numérico y Optimización}

%%%%%%%%%%%%559%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Métodos Numéricos para Fluidos {\footnotesize (CPI, 2Lic)}} \label{reh-559} \index{juarez valencia lorenzo hector@Juárez Valencia Lorenzo Héctor!\ref{reh-559}}
\noindent {\bfseries Lorenzo Héctor Juárez Valencia}, {\tt hect@xanum.uam.mx}  {\slshape (Departamento de Matemáticas  Universidad Autónoma Metropolitana Iztapalapa (UAM-I))}\\
          \noindent En esta charla se presentará un panorama de estudio de los fluidos desde el punto de vista numérico y la simulación computacional. De hecho, la dinámica de fluidos computacional (CFD, por sus siglas en inglés) es una rama de la mecánica de fluidos que utiliza métodos numéricos y algoritmos para resolver y analizar problemas que involucran fluidos. Se dará una explicación de la importancia de este campo del conocimiento científico actual y de algunas de las técnicas que se utilizan para modelar y simular dichos fenómenos, ilustrando los resultados en algunos casos específicos.
%%%%%%%%%%%%1153%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Modelación computacional de flujo bifásico en un micro canal, mediante las ecuaciones de Cahn-Hilliard y de Navier-Stokes {\footnotesize (RI, Pos)}} \label{reg-1153} \index{flores rivera ciro filemon@Flores Rivera Ciro Filemón!\ref{reg-1153}}
\noindent {\bfseries Ciro Filemón Flores Rivera}, {\tt ciro.flores@itesm.mx}  {\slshape (Instituto Tecnológico y de Estudios Superiores de Monterrey (ITESM), Campus Hidalgo)}\\
          \noindent Los micro canales son componentes básicos de los micro sistemas electro-mecánicos (o MEMS por sus iniciales en inglés). Ejemplos de estos últimos pueden ser biochips, micro-bombas, laboratorios miniaturizados, etc. Las aplicaciones de los MEMS son muy amplias y abarcan desde las fuentes limpias de energía hasta el diagnóstico temprano de enfermedades. Entender el mecanismo de llenado con fluidos de tales micro canales sólo por fuerzas adherentes entre el fluido y las paredes del micro canal, cobra importancia para el óptimo diseño y funcionamiento de los MEMS. La modelación computacional de este proceso de llenado se puede hacer considerando un flujo bi-fásico (agua y aire por ejemplo) y atendiendo a las leyes físicas que gobiernan el fenómeno, a saber: las ecuaciones de Navier-Stokes para la dinámica de los fluidos y las ecuaciones de Cahn-Hilliard para la interfase que separa las dos fases no mezclables, a partir de las que se modela la tensión superficial que impulsa el movimiento. Ambas ecuaciones se acoplan por la velocidad con que se desplazan los fluidos a través del micro canal, así como por la fuerza de tensión superficial. En este trabajo se presentan y analizan diversos diseños para micro canales atendiendo a variaciones en la geometría. Además se verifican algunos resultados reportados en la literatura para la validación del método. Las ecuaciones diferenciales parciales dependientes del tiempo que resultan, se resuelven con el método de elemento finito.
%%%%%%%%%%%%1490%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Solución Numérica del Problema Generalizado de Stokes {\footnotesize (RT, Pos)}} \label{reg-1490} \index{gonzalez vazquez miguel@González Vázquez Miguel!\ref{reg-1490}}
\noindent {\bfseries Miguel  González Vázquez}, {\tt mi\_gonzalezv@yahoo.com.mx}  {\slshape (Universidad Autónoma Metropolitana, Unidad Iztapalapa (UAM-I))}\\
\noindent {\it  Coautor: Lorenzo Héctor Juárez Valencia        }\\
\noindent Las ecuaciones de Navier-Stokes se conocen desde hace más de un siglo y aún proporcionan el modelo matemático más utilizado para describir y estudiar el movimiento de fluidos viscosos, incluyendo fenómenos tan complicados como el flujo turbulento. Estas ecuaciones describen con precisión los fenómenos cuyas escalas de longitud van desde fracciones de milímetros hasta miles de kilómetros, así como en escalas de tiempo que van desde fracciones de segundo hasta varios años.\\Un caso simplificado de las ecuaciones de Navier-Stokes es el problema de Stokes, el cual se obtiene cuando el número de Reynolds es pequeño, es decir, cuando las fuerzas viscosas dominan sobre las fuerzas de inercia (advección). Las ecuaciones de flujo de Stokes ofrecen soluciones útiles para describir las fuerzas de fluidos en pequeñas partículas en las escalas de micro y nanofluidos. En la naturaleza este tipo de flujo se produce en la natación de microorganismos y el flujo de lava . En tecnología, se produce en la pintura, los MEMS (Sistemas Micro-Electro-Mecánicos), y en el flujo de polímeros viscosos en general.\\En esta plática, se aplicará el método de descomposición de operadores al problema generalizado de Stokes, para obtener un problema elíptico y un problema de punto silla, los cuales se resolverán numéricamente por medio del método de elemento finito con dos mallas (presión y velocidad), y un método de gradiente conjugado operacional para el problema de punto silla.
%%%%%%%%%%%%1493%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Modelación de la etapa de inyección en pruebas de trazadores con un solo pozo {\footnotesize (RT, Pos)}} \label{reg-1493} \index{escobar alfaro gabriela susana@Escobar Alfaro Gabriela Susana!\ref{reg-1493}}
\noindent {\bfseries Gabriela Susana Escobar Alfaro}, {\tt mlss@xanum.uam.mx}  {\slshape (Universidad Autónoma Metropolitana Unidad Iztapalapa (UAM-I))}\\
\noindent {\it  Coautores: María Luisa Sandoval Solís, Manuel  Coronado Gallardo      }\\
\noindent Una prueba de trazador entre pozos en un yacimiento consiste en inyectar una sustancia disuelta en el fluido de inyección y monitorear su arribo en los pozos productores vecinos. De los resultados del monitoreo se obtendrá en cada pozo productor, una gráfica de concentración de trazador en función del tiempo llamada curva de surgencia que nos permitirá inferir propiedades del medio poroso subterráneo. Estas pruebas se pueden realizar en un solo pozo inyector-extractor en tres etapas: inyección de fluido, periodo de reposo y extracción del fluido. La primera etapa consiste en inyectar un fluido a tasa constante con un pulso de trazador un tiempo $T_I$. Una vez suspendida la inyección de fluido se deja reposar al pulso de trazador dentro del medio poroso durante un tiempo $T_{II}$. Después se extrae el fluido del yacimiento hasta considerar que toda la concentración del trazador salió de la formación. En este trabajo se presentará la modelación de la etapa de inyección dividida en dos partes, la primera será determinar la velocidad del fluido en estado estacionario y la segunda, calcular dinámicamente la concentración del trazador sometido a advección y dispersión. También se mostrarán diversas simulaciones numéricas empleando el método de elemento finito con aproximaciones bicuadráticas por elementos (cuadriláteros).
%%%%%%%%%%%%231%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Simulación Numérica de la inundación de la ciudad de Villahermosa Tabasco {\footnotesize (RI, 2Lic)}} \label{reg-231} \index{alavez ramirez justino@Alavez Ramírez Justino!\ref{reg-231}}
\noindent {\bfseries Justino  Alavez Ramírez}, {\tt justino.alavez@ujat.mx}  {\slshape (Universidad Juárez Autónoma de Tabasco)}\\
          \noindent En esta plática se presentarán algunos avances del proyecto ``Modelación de las variables Hidrológicas en la Cuenca del Grijalva'', que consiste en obtener las profundidades del río Grijalva y sus afluentes para modelar su caudal, y cuando se satura, su desbordamiento. Orientando el estudio a una zona urbana de la ciudad de Villahermosa, Tabasco, México, para reproducir numéricamente la inundación ocurrida en octubre-noviembre de 2007. En esta Ciudad pasan el río Grijalva y sus afluentes, es la zona a donde se dirige el estudio. Con la topografía de la zona, las batimetrías de los ríos, un modelo matemático pertinente y su implementación en un software, se reproducen las inundaciones antes mencionadas. Cuando se logra replicar la inundación de 2007 con la simulación numérica y con una tolerable aproximación se dice que el modelo numérico está calibrado. \'Este modelo calibrado se puede utilizar para realizar hipótesis varias, tales como: modelar obras de protección, elaborar mapas de riesgo, simular diferentes grados de inundación, simular bloqueo de los ríos por elevación del mar, entre muchas otras.
%%%%%%%%%%%%1448%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Modelos hidrodinámicos de locomoción y su implementación en sistemas biomiméticos {\footnotesize (RI, 2Lic)}} \label{reg-1448} \index{gonzalez salazar ruben@González Salazar Rubén!\ref{reg-1448}}
\noindent {\bfseries Rubén  González Salazar}, {\tt rgonzalezs0600@hotmail.com}  {\slshape (Escuela Superior  de Ingeniería Mecánica y Eléctrica (ESIME), Unidad Zacatenco del Instituto Politécnico Nacional (IPN))}\\
\noindent {\it  Coautores: Esther  Lugo González, Ricardo  Tapia Herrera, Christopher René Torres San Miguel, Luis Enrique Rodríguez Anzures  }\\
\noindent La investigación acerca de los mecanismos de locomoción en peces ha sido el centro de atención de biólogos e ictiólogos, planteando y clasificando los tipos de propulsión desarrollados por algunas especies, esto ha permitido el desarrollo de diversas plataformas subacuáticas alrededor del mundo, el nado caranguiforme es el más utilizado ya que muestra mayores ventajas de maniobrabilidad y controlabilidad principalmente. En este trabajo se presenta la implementación de los modelos hidrodinámicos de locomoción en peces, así como el uso de métodos numéricos computacionales para el diseño de un sistema de propulsión de una plataforma subacuática biomimética; ya que un buen diseño permite una mayor eficiencia al momento de generar el empuje necesario para el desplazamiento en el agua. Para obtener una optimización en la locomoción de los peses, es necesario desarrollar diferentes modelos con la finalidad de conseguir parámetros óptimos requeridos y desarrollar posteriormente su construcción.
%%%%%%%%%%%%324%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Estudio Numérico en 3D del flujo de aire en una turbina eólica {\footnotesize (CI, Pos)}} \label{reg-324} \index{nunez magana tania gudelia@Núñez Magaña Tania Gudelia!\ref{reg-324}}
\noindent {\bfseries Tania Gudelia Núñez Magaña}, {\tt Tanunezm@gmail.com}  {\slshape (División Académica de Ciencias Biológicas de la Universidad Juárez Autónoma de Tabasco)}\\
          \noindent En esta investigación se simula la interacción del viento con un rotor vertical de diseño Banki conocido también como flujo cruzado implementado convencionalmente en plantas hidroeléctricas pequeñas, que tienen ventajas de velocidades de operación pobres (3m/s), construcción y bajo costo, el objetivo es determinar la configuración geométrica que maximice la transferencia de energía de una turbina eólica de eje vertical y con esto incrementaríamos la eficiencia global de una turbina de género vertical que podría compararse o superar el rendimiento de las turbinas de eje horizontal. El modelo matemático se baso en las ecuaciones de Navier-Stokes y condiciones a la frontera que caracterizan el diseño de estudio. La metodología seguida fue la fluidodinámica computacional empleando FLUENT 6.3.26, donde se obtuvieron los primeros parámetros geométricos óptimos de la turbina, tales como el diámetro y la altura.
%%%%%%%%%%%%675%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Métodos sin malla para problemas elípticos {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-675} \index{saavedra barrera patricia@Saavedra Barrera Patricia!\ref{reg-675}}
\noindent {\bfseries Patricia  Saavedra Barrera}, {\tt psb@xanum.uam.mx}  {\slshape (Departamento de Matemáticas Universidad Autónoma Metropolitana (UAM) Unidad Iztapalapa)}\\
          \noindent Los métodos de elemento finito han mostrado su efectividad y precisión  para resolver problemas elípticos. Sin embargo, uno de los problemas que se presentan  al aplicar este método en tres dimensiones es la discretización del dominio. \'Este proceso es complejo desde el punto de vista algorítmico y computacional y consume buena parte del tiempo de cálculo. La alternativa es usar métodos sin malla en los que la selección de algunos puntos en el interior y frontera del dominio define una descomposición en subdominios en los que localmente se aproxima la solución a través de métodos de mínimos cuadrados pesados. Esto ha dado lugar a nuevos métodos como el método de puntos finito, de Oñate [1],  el método de elementos difusos, ver Nayroles [2],  y el método tipo Galerkin libre de elementos, ver Belytschko [3].  En esta plática se presentan las ventajas y dificultades de la implementación computacional de este tipo de métodos cuando se aplican a algunos problemas clásicos en dos y tres dimensiones. Bibliografía: [1] E. Oñate, S. Idelsohn, O.C. Zienkiewicz y R. L. Taylor. A Finite Point Method in Computational Mechanics. Applications to Convective and Transport and Fluid Flow. International Journal for Numerical Methods in Engineering, Vol. 39, 3839-3866. 1996. [2] B. Nayroles, G. Touzot y P. Villon. Generalizing The FEM: diffuse approximation and diffuse elements. Computational Mechanics. 10. 307-318. (1992). [3] T. Belytschko, Y. Lu y L. Gu. Element Free Galerkin Methods. International Journal for Numerical Methods in Engineering. 37. 229-256 (1994).
%%%%%%%%%%%%232%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Regla de Simpson {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-232} \index{alavez ramirez justino@Alavez Ramírez Justino!\ref{reg-232}}
\noindent {\bfseries Justino  Alavez Ramírez}, {\tt justino.alavez@ujat.mx}  {\slshape (Universidad Juárez Autónoma de Tabasco)}\\
          \noindent Esta plática es de divulgación y tiene el propósito de mostrar a los estudiantes la utilidad de los teoremas que se estudian en cálculo al estudio del análisis numérico. Para ello, se presentará la ``Regla de Simpson'' que se puede utilizar para aproximar el valor de la $\int_a^bf(x)dx$. En particular, se mostrará una forma maravillosa de deducir el error de aproximación, aplicando algunos de los teoremas más importantes del cálculo, como el Teorema de Taylor, el Teorema del Valor Medio para Integrales, el Teorema del Valor Intermedio de Bolzano y el Teorema del Valor Máximo y Mínimo, entre otros. Se ilustrará el uso de la regla de Simpson para evaluar la función $F(a)=\int_0^1e^{-a^2x^2}dx$.
%%%%%%%%%%%%1585%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Modelo de campo social para el tráfico peatonal sobre un pasillo {\footnotesize (CI, 2Lic)}} \label{reg-1585} \index{sandoval solis maria luisa@Sandoval Solís María Luisa!\ref{reg-1585}}
\noindent {\bfseries María Luisa Sandoval Solís}, {\tt mlss@xanum.uam.mx}  {\slshape (Universidad Autónoma Metropolitana (UAM-I),  Unidad Iztapalapa. Departamento de Matemáticas)}\\
\noindent {\it  Coautores: Jorge Daniel González Arostico, Joaquín  Delgado Fernández      }\\
\noindent En esta charla presentaremos el modelo de campo social, basado en autómatas celulares para simular el movimiento de personas bidireccional sobre un pasillo. En nuestra propuesta se incorpora una distancia social emulando el efecto territorial a través de un campo social y se considera un campo de visión que permite a un peatón recolectar la información de las celdas que están frente a él. Además se utiliza el parámetro social ponderado para ayudar al peatón a elegir la línea con más alta concentración de personas caminando en la misma dirección. También incluimos otro campo para representar la repulsión a muros o paredes que sienten los peatones. Mostraremos simulaciones numéricas que  reproducen la formación de líneas dinámicas, patrón colectivo que se observa sobre pasillos con flujo bidireccional. Finalmente enseñaremos el diagrama fundamental para flujo unidireccional del modelo.
%%%%%%%%%%%%1028%%%%%%%%%%%
%\subsection{\sffamily Problemas de coloración de gráficas, aplicaciones y extensiones {\footnotesize (CDV, Inv)}} \label{reg-1028} \index{ponsich antonin@Ponsich Antonin!\ref{reg-1028}}
%\noindent {\bfseries Antonin Ponsich}, {\tt antonin.ponsich@yahoo.fr}  {\slshape (Universidad Autónoma Metropolitana (UAM))}\\
 %         \noindent Se presentan en esta plática conceptos fundamentales sobre los problemas de coloración de gráficas. Desde que aplicaciones cartográficas han generado interés por esta clase de problemas, las primeras investigaciones (siglo XIX) se enfocaron en un estudio matemático. Sin embargo, la caracterización del problema como NP-Duro en los años 1970 y la gran variedad de aplicaciones (principalmente alrededor de la asignación de recursos, horarios, etc.) llevaron a considerar este problema de un punto de vista algorítmico. Dado que métodos exactos no pueden determinar soluciones óptimas en tiempos de cómputo razonables para instancias de tamaño mediano o grande, el recurrir a técnicas heurísticas parece ser la opción más viable. Sin embargo, para instancias complejas, investigaciones recientes han demostrado que enfoques novedosos, basados por ejemplo en la hibridación de algoritmos para sacar provecho de sus ventajas respectivas, resultan ser los más eficientes. Finalmente, se presenta una extensión del problema inicial, consistiendo en introducir cierto grado de incertidumbre en cuanto a la estructura de la gráfica a colorear. En este sentido, la formalización del Problema de Coloración Robusta abre un espacio para investigaciones sobre el desarrollo de métodos adaptados a esta variante.
%%%%%%%%%%%%1601%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Convergencia a estructuras moleculares óptimas para catalizadores de una celda de combustible de etanol directo mediante algoritmos genéticos y DFT {\footnotesize (RI, Inv)}} \label{reg-1601} \index{blanco cocom luis daniel@Blanco Cocom Luis Daniel!\ref{reg-1601}}
\noindent {\bfseries Luis Daniel Blanco Cocom}, {\tt luisd.blanco@hotmail.com}  {\slshape (Universidad Autónoma de Yucatán (UADY))}\\
\noindent {\it  Coautores: Luis Carlos Ordóñez López, Víctor  Uc Cetina, Éric  Ávila Vales    }\\
\noindent El incremento en las emisiones contaminantes ha propiciado la investigación de fuentes alternativas de energía para disminuir la problemática de contaminación y efecto invernadero. Las Celdas de Combustible de Etanol Directo (CCED) convierten directamente la energía química contenida en el etanol a trabajo eléctrico por medio de reacciones electrocatalíticas, en las que se forman varias especies intermediarias, siendo el CO la principal limitante en el rendimiento energético de la celda al adsorberse en el catalizador (generalmente Pt), además es considerado como fuente limpia de energía debido a que uno de sus principales productos luego de la reducción con el oxígeno es agua. Se han realizado intentos por sintetizar catalizadores resistentes al CO. Una de las herramientas utilizadas actualmente para el estudio de las energías asociadas a estructuras moleculares es la Teoría del Funcional de la Densidad mediante las ecuaciones de Kohn-Sham. En este trabajo se plantea una idea general de cómo clasificar materiales para un catalizador  soportado en Pt vía un algoritmo genético (AG) y métodos de DFT. También se presentan los resultados teóricos de convergencia del AG.
%%%%%%%%%%%%674%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Nuevos resultados en la solución de problemas espectrales para ecuaciones diferenciales {\footnotesize (CPI, 2Lic)}} \label{reg-674} \index{kravchenko vladislav@Kravchenko Vladislav!\ref{reg-674}}
\noindent {\bfseries Vladislav  Kravchenko}, {\tt vkravchenko@math.cinvestav.edu.mx}  {\slshape (Cinvestav, Matemáticas)}\\
          \noindent Recientemente en base a los nuevos resultados relacionados con la teoría de funciones pseudoanalíticas [1,2] y los operadores de transmutación (transformación) [3-5] se han propuesto (en [2, 6-9] y en varias otras publicaciones) nuevas técnicas para la solución de una amplia clase de problemas espectrales y de dispersión. Una de esas técnicas recibió el nombre del método de series de potencias en el parámetro espectral (spectral parameter power series o SPPS) y demostró ser una herramienta eficiente para el estudio teórico y la solución práctica de problemas espectrales relacionados con la ecuación de Sturm-Liouville. La otra apenas se propuso en [9] y representa una interesante modificación del método SPPS basada en el uso de ciertas propiedades especiales de mapeo de los operadores de transmutación descubiertas en  [10]. A diferencia de las técnicas numéricas convencionales los métodos propuestos permiten resolver problemas que admiten valores propios complejos, problemas con el parámetro espectral en las condiciones de frontera así como otros casos en los cuales fallan diferentes métodos numéricos conocidos.  En la plática se explican los resultados teóricos y la implementación práctica de los métodos propuestos con varios ejemplos numéricos. [1] L. Bers. Theory of pseudo-analytic functions. New York University, 1952. [2] V. V. Kravchenko. Applied pseudoanalytic function theory. Basel: Birkhäuser, Series: Frontiers in Mathematics, 2009. [3] V. A. Marchenko. Sturm-Liouville operators and applications. Basel: Birkhäuser, 1986. [4] B. M. Levitan. Inverse Sturm-Liouville problems. VSP, Zeist, 1987. [5] H. Begehr and R. Gilbert. Transformations, transmutations and  kernel functions, vol. 1--2. Longman Scientific \& Technical, Harlow,  1992. [6] V. V. Kravchenko. A representation for solutions of the  Sturm-Liouville equation. Complex Variables and Elliptic Equations,  2008, v. 53, 775-789. [7] V. V. Kravchenko and R. M. Porter. Spectral parameter power series  for Sturm-Liouville problems. Mathematical Methods in the Applied  Sciences 2010, v. 33, 459-468. [8] R. Castillo-Pérez, V.V. Kravchenko, H. Oviedo and V.S. Rabinovich.  Dispersión equation and eigenvalues for quantum wells using spectral  parameter power series. J of Math. Phys., v. 52, issue 4, \# 043522 (10  pp.). [9] V. V. Kravchenko and S. M. Torba. Spectral problems in inhomogeneous media, spectral parameter power series and transmutation operators. IEEE Proc. of the 14th International Conf. on Math. Methods in Electromagnetic Theory, Ukraine, 2012 (5 pp.). [10] H.  Campos, V. V. Kravchenko, S. M. Torba. Transmutations, L-bases and  complete families of solutions of the stationary Schrödinger equation in  the plane. Journal of Mathematical Analysis and Applications, 2012, v.389, 1222--1238.
%%%%%%%%%%%%498%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Ecuación de dispersión y eigenvalores para el problema con valores en la frontera del operador de Sturm-Liouville utilizando el método SPPS {\footnotesize (RI, 2Lic)}} \label{reg-498} \index{ortiz caballero elohim@Ortiz Caballero Elohim!\ref{reg-498}}
\noindent {\bfseries Elohim  Ortiz Caballero}, {\tt eloeng@gmail.com}  {\slshape (Universidad Autónoma de Querétaro (UAQ))}\\
\noindent {\it  Coautores: Kira  Khmelnytskaya, Vladislav  Kravchenko      }\\
\noindent Se obtiene la ecuación de dispersión en forma explícita para el problema de eigenvalores del operador de Sturm-Liouville $Hu(x)=(P(x)u'(x))'+Q(x)u(x)=\lambda R(x)u(x)$ en toda la recta real, utilizando el método de series de potencias del parámetro espectral (SPPS ). Se implementa en Matlab un algoritmo que permite calcular numéricamente los eigenvalores del problema. Se presentan ejemplos de prueba con solución exacta para mostrar la precisión del método, entre los cuáles destacan los potenciales de Pöschl-Teller y de Scarf II hiperbólico, ambos con masa variable.
%%%%%%%%%%%%1116%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Mejor aproximacion racional algebraica mediante bandas de amplitudes variantes {\footnotesize (RI, Pos)}} \label{reg-1116} \index{mendez alcocer jose nobel@Méndez Alcocer José Nobel!\ref{reg-1116}}
\noindent {\bfseries José Nobel Méndez Alcocer}, {\tt josenobel@gmail.com}  {\slshape (Facultad de Ciencias Físico Matemáticas - Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (FCFM - BUAP))}\\
\noindent {\it  Coautor: Miguel Antonio Jiménez Pozo        }\\
\noindent Dadas dos funciones reales continuas sobre un intervalo cerrado $[a,b]$; $h_{1},h_{2}$ estrictamente positivas definimos el funcional $N:C[a,b]\rightarrow [0,\infty)$ mediante $$N(f)=\sup_{x\in[a,b]}\frac{f^{+}(x)}{h_{1}(x)}+\frac{f^{-}(x)}{h_{2}(x)}.$$Sea $R(n,m)$ el conjunto de fracciones racionales del tipo $\frac{p_{n}}{q_{m}}$, donde $p_{n}$ y $q_{m}$ son polinomios algebraicos, con coeficientes reales de grado $n$ y $m$, respectivamente, donde $q_{m}>0$ sobre $[a,b]$ y $\|q_{m}\|_{\infty}=1$.\\Una mejor aproximación \textit{mediante bandas variantes} del conjunto $R(n,m)$ a una función continua $f$ sobre el mismo intervalo, es un elemento $r^{*}$ de $R(n,m)$ que satisface $$N(f-r^{*})=\inf_{r\in R(n,m)}N(f-r).$$En esta charla analizaremos propiedades del funcional $N$, y los problemas de existencia, caracterización y unicidad de la mejor aproximación racional. También analizaremos un algoritmo tipo Remez para esta situación.
%%%%%%%%%%%%541%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Enfoques y algoritmos para la recuperación de la función de fase en patrones de interferencia óptica {\footnotesize (CI, Pos)}} \label{reg-541} \index{juarez salazar rigoberto@Juárez Salazar Rigoberto!\ref{reg-541}}
\noindent {\bfseries Rigoberto  Juárez Salazar}, {\tt rjuarezsalazar@gmail.com}  {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
\noindent {\it  Coautores: Carlos Ignacio Robledo Sánchez, Cruz  Meneses Fabián      }\\
\noindent En este trabajo se aborda el problema de análisis de patrones de interferencia provocados por la superposición coherente de dos ondas electromagnéticas. El problema consiste en, dados $N$ patrones de interferencia, recuperar la diferencia de fase entre las ondas que han interferido. Para lograr éste objetivo, se considera una función auxiliar. El caso más común es cuando es posible elegir apropiadamente la función auxiliar, en éste caso se pueden encontrar soluciones analíticas. El caso donde la función auxiliar es desconocida y arbitraria, es conocido como interferometría de corrimiento de fase generalizado y es aún un problema abierto. En \'este escrito se presentan los diferentes enfoques, los recientes avances y algoritmos para la solución del problema de interferometría de corrimiento de fase generalizado.
%%%%%%%%%%%%246%%%%%%%%%%%

\subsection{\sffamily Un método numérico simple en el estudio de soluciones ondulatorias de un problema con difusión y reacción alineales {\footnotesize (CI, 2Lic)}} \label{reh-246} \index{macias diaz jorge eduardo@Mac\'ias D\'iaz Jorge Eduardo!\ref{reh-246}}
%On a simple numerical method to study traveling-wave solutions of a diffusive problem with nonlinear advection and reaction 
\noindent {\bfseries Jorge Eduardo Macías Díaz}, {\tt siegs\_wehrmacht@hotmail.com}  {\slshape (Universidad Autónoma de Aguascalientes, Departamento de Matemáticas y Física)}\\
\noindent {\it  Coautores: Javier  Ruiz Ramírez, José  Villa Morales      }\\
%\noindent In this manuscript, we propose a simple, two-step, finite-difference scheme to approximate the solutions of an advective Fisher's equation. The method proposed is nonlinear, explicit and, in the linear regime, it approximates the solutions of the equation of interest with a consistency of first order in time and second order in space. We prove that the technique is capable of preserving the positive, the bounded, and the temporally and spatially monotone characters of initial approximations; moreover, we establish that the method is conditionally stable under suitable constraints on the model and numerical parameters. Some simulations are provided in order to evince the validity of our analytical results.
\noindent En esta charla, presentaremos un método simple en diferencias finitas para aproximar soluciones positivas y acotadas de una ecuación diferencial parabólica con difusión alineal, que describe el crecimiento de colonias de bacterias. Se dispone de un teorema de existencia y unicidad de soluciones positivas y acotadas del modelo; sin embargo, el cálculo exacto de soluciones analíticas de dicha ecuación es un trabajo complejo, de donde surge la necesidad por poseer técnicas numéricas para su solución confiable. Nuestra discretización semilineal proporciona una manera conveniente de representar el método de manera vectorial, mediante la multiplicación del vector de nuevas aproximaciones por una matriz que, bajo ciertos supuestos, es una M-matriz. Los hechos que toda M-matriz es invertible y que las entradas de su matriz inversa son números positivos, son utilizados para determinar condiciones que garanticen que perfiles iniciales positivos y acotados devendrán en nuevas aproximaciones positivas y acotadas. El método es relativamente simple, el tamaño de paso temporal es variable, y su implementación computacional eficiente hace uso del método del gradiente biconjugado estable. Se proporcionan simulaciones para mostrar que el método conserva las propiedades de positividad y acotación de las aproximaciones.

AUTORES: Jorge Eduardo Macías Díaz, Iliana Ernestina Medina Ramírez, Mónica Deni Morales Hernández


%%%%%%%%%%%%775%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Desarrollo y comparación de un algoritmo de construcción y un algoritmo evolutivo para la solución del problema de estimación de múltiples puntos de cambio en series de tiempo normales {\footnotesize (RI, 2Lic)}} \label{reg-775} \index{garza venegas jorge arturo@Garza Venegas Jorge Arturo!\ref{reg-775}}
\noindent {\bfseries Jorge Arturo Garza Venegas}, {\tt jorge.garzavn@uanl.edu.mx}  {\slshape (Universidad Autónoma de Nuevo León (UANL))}\\
\noindent {\it  Coautores: Álvaro Eduardo Cordero Franco, Víctor Gustavo Tercero Gómez, José Fernando Camacho Vallejo    }\\
\noindent En esta investigación se analiza una serie de tiempo que sigue una distribución normal con parámetros desconocidos en la que se sospecha que ocurren m múltiples cambios. Se analizan tres escenarios: (1) m cambios sólo en el parámetro de la media, (2) m cambios sólo en la varianza y (3) m cambios en ambos parámetros. El objetivo es estimar en qué puntos ocurrieron dichos cambios; así como los parámetros de la distribución en cada momento. Para esto se aplica el método de máxima verosimilitud (MLE) obteniendo una función entera a optimizar. Debido al gran número de iteraciones que se requieren para la búsqueda exhaustiva de la estimación, se aplicaron un algoritmo heurístico de construcción y un algoritmo evolutivo para aproximar dicha estimación.
%%%%%%%%%%%%1652%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Diferencias finitas y generación de mallas. Una visión panorámica {\footnotesize (CPI, 1Lic)}} \label{reg-1652} \index{tinoco ruiz jose gerardo@Tinoco Ruiz José Gerardo!\ref{reg-1652}}
\noindent {\bfseries José Gerardo Tinoco Ruiz}, {\tt jtinoco@umich.mx}  {\slshape (Universidad Michoacana de San Nicolás de Hidalgo. Facultad de Ciencias Físico-Matemáticas. (UMSNH))}\\
          \noindent Dentro de los métodos más antiguos para aproximar numéricamente la solución de ecuaciones diferenciales, tanto ordinarias como parciales, se encuentra el de Diferencias Finitas. \'Este demostró ser adecuado para la realización de cálculos aún cuando no se contara con un gran poder de cómputo debido a su gran simplicidad. Particularmente cuando de resolver numéricamente ecuaciones diferenciales parciales se trata, mientras la región en la cual está definido el problema sea rectangular o susceptible de ser descompuesta en subregiones rectangulares, los diferentes esquemas de diferencias finitas (EDF) proporcionan resultados muy precisos. En cambio, cuando la región es irregular, las aproximaciones proporcionadas por EDF no son ya precisas y la simplicidad de cómputo inherente al origen del método se pierde. Como una alternativa surgieron diversos métodos, entre los cuales se pueden mencionar los de elemento finito, elemento de frontera, volúmenes finitos, entre otros. Cada uno de ellos es susceptible de ser utilizado sobre regiones irregulares, tienen una fuerte base teórica, dan excelentes resultados. Sin embargo, para comprenderlos de manera aceptable es necesario poseer conocimientos relativamente avanzados. Además es de mencionarse que su implementación computacional no es fácil. Se planteó entonces la cuestión de si era posible avanzar con los MDF para adaptarlos a regiones no rectangularizables. Dando respuesta a esta cuestión, diversos autores han propuesto EDF's que se pueden aplicar en tales regiones. En esta plática se hará una revisión de las ideas fundamentales detrás del diseño de EDF, se hablará del desarrollo que han hecho diversos autores en temas como la Generación de Mallas (la cual es una herramienta indispensable en el tema) y en el diseño de EDF's que han mostrado buen desempeño.
%%%%%%%%%%%%1634%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily El fenómeno de Runge en la interpolación mediante funciones de base radial {\footnotesize (CI, Pos)}} \label{reg-1634} \index{gonzalez casannova pedro@González Casannova Pedro!\ref{reg-1634}}
\noindent {\bfseries Pedro  González Casannova}, {\tt casanova@matem.unam-mx}  {\slshape (Instituto de Matemáticas, UNAM)}\\
          \noindent Es bien sabido que la interpolación polinomial, para datos equi-espaciados definidos en un intervalo unidimensional, implica que cuando la distancia entre los nodos tiende a cero, las constantes de Lebesgue crecen de forma exponencial impidiendo que el interpolante converja. La solución de este problema fue dada por Chebyshev. Recientemente varios autores han observado que el mismo fenómeno está presente para interpolantes de base radial. Este problema, considerablemente m\'as complejo que el polinomial, permanece abierto hasta la fecha y constituye un elemento central para el avance de esta teoría. En esta plática revisaremos las contribuciones recientes m\'as significativas y propondremos un algoritmo que contribuye al esclarecimiento del problema.
%%%%%%%%%%%%1280%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Implementación de un esquema de Lax-Wendroff para regiones irregulares en el plano {\footnotesize (RI, 2Lic)}} \label{reg-1280} \index{tinoco guerrero gerardo@Tinoco Guerrero Gerardo!\ref{reg-1280}}
\noindent {\bfseries Gerardo  Tinoco Guerrero}, {\tt gstinoco@gmail.com}  {\slshape (Universidad Michoacana de San Nicolás de Hidalgo (UMSNH))}\\
\noindent {\it  Coautores: Francisco Javier Domínguez Mota, José Gerardo Tinoco Ruiz, Pablo Michel Fernández Valdés    }\\
\noindent Muchos problemas de modelación están caracterizados por tener un domino con forma irregular, por ejemplo, problemas de difusión en lagos y ecuaciones de aguas poco profundas. Para este tipo de dominios, los esquemas rectangulares para el método numérico más básico y simple para la solución numérica de ecuaciones diferenciales, el método de diferencias finitas, no puede ser aplicado. En este trabajo presentamos una implementación de un esquema de Lax-Wendroff, basado en un esquema de diferencias de segundo orden desarrollado para resolver ecuaciones tipo Poisson cuyos dominios son aproximados por mallas convexas estructuradas sobre regiones muy irregulares.
%%%%%%%%%%%%297%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Solución numérica de la ecuación de onda en dominios irregulares usando el método de elementos finitos {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-297} \index{venegas garcia pablo@Venegas García Pablo!\ref{reg-297}}
\noindent {\bfseries Pablo  Venegas García}, {\tt sadar.hennet@gmail.com}  {\slshape (Facultad de Ciencias Físico Matemáticas. Universidad Michoacana de San Nicolás de Hidalgo (UMSNH))}\\
\noindent {\it  Coautores: Mario César Suárez Arriaga, Francisco Javier Domínguez Mota      }\\
\noindent Dentro de la modelación matemática, la ecuación de onda es una de las clásicas ecuaciones diferenciales parciales utilizadas frecuentemente en áreas de investigación e ingeniería, debido a su gran potencial para modelar fenómenos naturales asociados. En este trabajo se presenta como resolver esta ecuación en dominios irregulares utilizando uno de los métodos numéricos más importantes para resolver EDP, el método de elementos finitos. El concepto básico de este método es hacer una división del dominio en un conjunto discreto utilizando geometrías simples. Con la ayuda del sistema UNAMalla, se generan mallas en dominios irregulares en dos dimensiones. Haciendo uso de elementos triangulares lineales junto con el método de Galerkin, se aproxima la solución de la EDP en su forma débil, tomando en cuenta condiciones de Dirichlet y de Neumann.
%%%%%%%%%%%%909%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Un acuífero por salmuera del campo geotérmico de Cerro Prieto {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-909} \index{vazquez heredia ana belem@Vázquez Heredia Ana Belem!\ref{reg-909}}
\noindent {\bfseries Ana Belem Vázquez Heredia}, {\tt abelemv@gmail.com}  {\slshape (Universidad Michoacana de San Nicolás de Hidalgo (UMSNH))}\\
\noindent {\it  Coautor: Mario César Suárez Arriaga        }\\
\noindent En 1987 la generación de energía eléctrica en Cerro Prieto era de 620 MW, para lo cual se extraía 14,880 T/h de fluido del yacimiento. De esta masa, solamente son útiles para realizar el trabajo mecánico que mueve a las turbinas unas 5, 000 T/h de vapor.  Es entonces necesario desechar casi 10, 000 T/h de líquido sobrante en forma de salmuera caliente, lo cual representa 75.7 E6 $m^3$ cada año de agua con sólidos disueltos.  Anteriormente, s\'olo se producían 25.2 E6 $m^3$ al año y eran disueltos por medio de la evaporación natural, pero debido a que se mantuvo la misma evaporación y la salmuera triplicando el volumen de desecho fue necesario encontrar una nueva forma de resolver el problema, la cual sería dejar infiltrar simplemente la salmuera por medio de la construcción de pozos de inyección, de tal suerte que hiciera un recorrido natural subterráneo.   En el trabajo se tratará de desarrollar un modelo matemático bajo diferentes escenarios y evaluado numéricamente que contemple simultáneamente a la variación y propagación tridimensional de la concentración de sales en el acuífero por dispersión junto con la evolución  el impacto contaminante subterráneo que tendría sobre el acuífero de los abanicos aluviales, y la infiltración de la salmuera de desecho proveniente de los pozos de Cerro Prieto, así como estimar la distribución espacial y temporal de la concentración de salmuera infiltrada.
%%%%%%%%%%%%1283%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Algunos aspectos de los esquemas en diferencias empleando mallas estructuradas convexas para regiones irregulares del plano {\footnotesize (CPI, 2Lic)}} \label{reg-1283} \index{dominguez-mota francisco@Domínguez-Mota Francisco!\ref{reg-1283}}
\noindent {\bfseries Francisco  Domínguez-Mota}, {\tt dmota@umich.mx}  {\slshape (Facultad de Ciencias Físico Matemáticas. Universidad Michoacana de San Nicolás de Hidalgo (UMSNH))}\\
\noindent {\it  Coautores: José Gerardo Tinoco-Ruiz, Gerardo  Tinoco-Guerrero, Pablo Michel Fernández-Valdez    }\\
\noindent En los últimos años, se han propuesto varios métodos variacionales eficientes y robustos para generar mallas estructuradas, convexas y suaves en regiones muy irregulares con el objeto de ser usadas para aproximar la solución de ecuaciones diferenciales parciales empleando diferencias finitas. Para esas mallas, se han desarrollado en consecuencia algunos esquemas en los cuales destaca la relativa facilidad que implica el usar una estructura lógicamente rectangular, lo que los convierte en una alternativa de interés a los métodos de elementos finitos que emplean mallas no estructuradas. En esta plática analizamos qué tan competitivos son los elementos y/o diferencias finitos en las mallas estructuradas generadas por métodos variacionales en regiones muy irregulares -y que con frecuencia tienen elementos elongados- para obtener una solución numérica en forma computacionalmente sencilla y con precisión razonable. Discutiremos c\'omo lograr este objetivo, y a través de una serie de ejemplos con regiones muy irregulares mostraremos algunos resultados muy interesantes en ecuaciones clásicas de Poisson, de difusión, etc.
%%%%%%%%%%%%701%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily La importancia de las factorizaciones matriciales no negativas en la minería de datos y el procesamiento de imágenes {\footnotesize (CPI, 2Lic)}} \label{reg-701} \index{madrid de la vega humberto@Madrid de la Vega Humberto!\ref{reg-701}}
\noindent {\bfseries Humberto  Madrid de la Vega}, {\tt hmadrid@gmail.com}  {\slshape (Centro de Investigación en Matemáticas Aplicadas. Universidad Autónoma de Coahuila (UAdeC))}\\
\noindent {\it  Coautores: Irma Delia García Calvillo, Federico  Garza de Luna      }\\
\noindent  Factorizaciones matriciales como LU, QR, SVD han jugado un papel muy importante en la resoluci\'on de muchos problemas. Sin embargo, actualmente se manejan enormes bases de datos que se almacenan en forma matricial   y las herramientas tradicionales de factorizaciones matriciales ya no son adecuadas para obtener la informaci\'on relevante  que contienen estos datos. En la soluci\'on de problemas relacionados con medicina, procesamiento de im\'agenes, problemas de contaminaci\'on del aire, miner\'{\i}a de texto, visi\'on computacional, entre otros, las factorizaciones matriciales no negativas est\'an adquiriendo gran relevancia. Dada una matriz $A$ de orden $m \times n$ con $a_{ij}\geq0$ y un entero positivo $r$ tal que $r<\min(n,m)$, una factorizaci\'on matricial no negativa consiste en determinar matrices $W$ de orden $n \times r$ y $H$ de orden $r \times m$ tales que $A \approx WH$. Es decir, se trata de m\'inimizar la funci\'on objetivo$$f(W,H)=\|A-WH\|_F^2$$sujeto a $w_{ij}\geq0$,$h_{ij}\geq0$, siendo $\| \; \|_F$ la norma Frobenius. Este es un problema de optimizaci\'on no lineal con restricciones. En esta  pl\'atica mostraremos las carácter\'{\i}sticas  que hacen \'util este tipo de factorizaciones y las ventajas sobre las factorizaciones tradicionales, a trav\'es de algunas ilustraciones espec\'{\i}ficas.
%%%%%%%%%%%%1217%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Numerical methods to calculate the eigenvalues and eigenvectors of Hermitian Toeplitz matrices {\footnotesize (RT, Pos)}} \label{reg-1217} \index{quintos vazquez luis eduardo@Quintos Vázquez Luis Eduardo!\ref{reg-1217}}
\noindent {\bfseries Luis Eduardo Quintos Vázquez}, {\tt luigi\_edoardo\_9@hotmail.com}  {\slshape (Instituto Politécnico Nacional (IPN))}\\
             \noindent   Estudiaremos métodos computacionales para calcular valores y vectores propios de matrices hermitianas de Toeplitz, donde sabemos que
las matrices de Toeplitz se definen de la siguiente manera $T_n = [t_{i-j}]_{i,j}^n$ donde $t_k$ entradas de la matriz $(1 - n \leq i- j \leq  n -1)$. Estas matrices
se aplican en la teoria de procesos estocásticos estacionarios (donde sus matrices de covarianza son de Toeplitz), otra de sus aplicaciones es en los
métodos num\'ericos para ecuaciones diferenciales, en mecánica cuántica (por ejemplo en el modelo de Lsing), en química (``repeat space theory'' para estudiar hidrocarbonos), tambien en otras \'areas, por ejemplo Matiasevich encontró una relación entre ciertas matrices de Toeplitz y la hipotésis de Riemann. Debido a la especial estructura de las matrices de Toeplitz como por ejemplo, que se determinan por solo $2n-1$ entradas. Podemos resolver el producto $T_nx$ se puede calcular en $o(nlnn)$ usando Transformada Rápida de Fourier. Se compararan algoritmos generales (Jacobi, Householder y QR) en especial con el método publicado por W. Trench basado en una combinación de Levinson Durbin que permite resolver $T_nx = b$ con $o(n^2)$ operaciones y el algoritmo ``Pegasus'' (modificación del método de la posición falsa).

%%%%%%%%%%%%619%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Factorización no negativa de matrices: algoritmos y aplicaciones {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-619} \index{garza de luna federico@Garza De Luna Federico!\ref{reg-619}}
\noindent {\bfseries Federico  Garza De Luna}, {\tt federks@gmail.com}  {\slshape (Facultad de Ciencias Físico Matemáticas (FCFM) - Universidad Autónoma de Coahuila (UAdeC))}\\
\noindent {\it  Coautores: Humberto  Madrid de la Vega, Irma Delia García Calvillo      }\\
\noindent La necesidad de procesar matrices de grandes dimensiones efectiva y eficientemente, generalmente utilizando aproximaciones de rango bajo, es esencial especialmente para muchas aplicaciones de miner\'ia de datos, incluyendo el an\'alisis de bases de datos de documentos e im\'agenes. La factorizaci\'on matricial no negativa tiene muchas ventajas sobre algunas t\'ecnicas para el procesamiento de dichas matrices. Dada una matriz $A$ de orden $m \times n$ con $a_{ij}\geq0$ y un entero positivo $r$ tal que $r<\min(n,m)$, una factorizaci\'on matricial no negativa consiste en determinar matrices $W$ de orden $n \times r$ y $H$ de orden $r \times m$ tales que $A \approx WH$. Es decir, se trata de m\'inimizar la funci\'on objetivo$$f(W,H)=\|A-WH\|_F^2$$sujeto a $w_{ij}\geq0$,$h_{ij}\geq0$, siendo $\| \; \|_F$ la norma Frobenius. Este es un problema de optimizaci\'on no lineal con restricciones. Describiremos algunos algoritmos para calcular factorizaciones de este tipo y se mostrar\'on algunas aplicaciones.
%%%%%%%%%%%%389%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Optimizando en las Cadenas de Suministro: casos de aplicación en la industria {\footnotesize (CDV, Pos)}} \label{reg-389} \index{martinez flores jose luis@Martínez Flores José Luis!\ref{reg-389}}
\noindent {\bfseries José Luis  Martínez Flores}, {\tt joseluis.martinez01@upaep.mx}  {\slshape (Centro Interdisciplinario de Posgrados, Universidad Popular Autónoma del Estado de Puebla (UPAEP))}\\
\noindent {\it  Coautor: Elías  Olivares Benítez        }\\
\noindent La cadena de suministro de una organización está formada por diferentes proveedores, plantas productivas, centros de distribución y clientes, entre otras entidades. La logística es la parte del proceso de la cadena de suministro que planea, ejecuta y controla el flujo material y el flujo de información dentro de la cadena de suministro. Como parte de esa planeación y control, emergen modelos de optimización en áreas tales como inventarios, distribución, ruteo, producción, etc., que al resolverse encuentran soluciones dentro de la organización. En esta charla se aborda la problemática de cómo la optimización está involucrada dentro de la cadena de suministro de una organización, asimismo se presentan casos reales de empresas asentadas en México.
%%%%%%%%%%%%742%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Estrategias de localización con precios en origen y demanda constante {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-742} \index{cano hernandez saul@Cano Hernández Saúl!\ref{reg-742}}
\noindent {\bfseries Saúl  Cano Hernández}, {\tt scano\_hernandez@hotmail.com}  {\slshape (Universidad Autónoma de Tlaxcala (UATx). Facultad de Ciencias Básicas, Ingeniería y Tecnología)}\\
          \noindent  El máximo beneficio que obtienen los centros de una firma que desea entrar a un mercado donde ya se encuentran operando otras firmas, en los modelos de localización-precio no sólo depende de la ubicaciones de los centros sino también del precio que se oferta a los consumidores. Se considera que el mercado viene representado por una red de transporte donde los consumidores se encuentran en los nodos de la red. Los centros ofertan precios en origen y los consumidores compran en el centro del que obtengan la mayor utilidad, es decir, compran en el centro donde los gastos de traslado más el coste del producto sea el de menor costo. Si un consumidor obtiene la misma utilidad en un centro existente y uno nuevo, una proporción de su demanda es capturada por el nuevo, donde la demanda es constante. Las posibles localizaciones son los nodos y los puntos en los tramos de la red de transporte. Bajo condiciones de equilibrio en precios, se demuestra que el conjunto de candidatos a solución óptima se puede reducir a un conjunto finito de puntos de la red. Se presenta una nueva formulación con un solo índice como un problema de programación lineal entera mixta para encontrar las localizaciones óptimas. Se presentan experiencias computacionales considerando dos diferentes redes. Se realiza un análisis comparativo y de sensibilidad respecto de la proporción, el número de centros existentes y el número de nuevos centros, aplicados a la Región de Murcia (España) y al Estado de Tlaxcala (México).
%%%%%%%%%%%%998%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Construcción de modelos autorregresivos para funciones de transferencia discretas utilizando algoritmos genéticos {\footnotesize (CI, 2Lic)}} \label{reg-998} \index{flores perez pedro@Flores Pérez Pedro!\ref{reg-998}}
\noindent {\bfseries Pedro  Flores Pérez}, {\tt pflores@gauss.mat.uson.mx}  {\slshape (Departamento de Matemáticas de la Universidad de Sonora (UNISON))}\\
          \noindent En las Funciones de Transferencia Autorregresivas es necesario calcular el valor de la variable de salida de un proceso como una combinación lineal de los valores históricos de las variables de entrada y posiblemente de la misma salida. En este trabajo se presenta una propuesta heurística para construir modelos Autorregresivos para las Funciones de Transferencia Discretas. Para encontrar dichos modelos  es necesario resolver un problema de optimización no lineal que se aborda con Algoritmos Genéticos Autoadaptables. Los resultados de esta metodología se prueban en ejemplos de la literatura.
%%%%%%%%%%%%322%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Modelación de un problema de localización e inventario para una cadena de suministro {\footnotesize (CI, Pos)}} \label{reg-322} \index{hernandez gonzalez nelly monserrat@Hernández González Nelly Monserrat!\ref{reg-322}}
\noindent {\bfseries Nelly Monserrat Hernández González}, {\tt monselly@hotmail.com}  {\slshape (Universidad Autónoma de Nuevo León (UANL). Facultad de Ingeniería Mecánica y Eléctrica (FIME). Posgrado de Ingeniería de Sistemas (PISIS))}\\
\noindent {\it  Coautores: Ada Margarita Álvarez Socorrás, Miguel  Mata Pérez      }\\
\noindent  El problema de estudio consiste en diseñar una red de cadena de suministro con un único producto con demanda estocástica, de dos niveles, con plantas, centros de distribución y minoristas. Involucra los costos por la apertura de instalaciones, costo por transportación de producto, así como el costo de mantener inventario en los centros de distribución abiertos. Para optimizar el sistema de inventarios, las compañías deben decidir los lugares adecuados para mantener el inventario, por ello es crucial involucrarlos en los problemas de localización, pues un mal sistema de inventarios puede acarrear costos considerables y un mal funcionamiento general de la cadena de suministro, ya que afecta área de ventas, compras, producción, finanzas, etcétera.  La importancia del trabajo presentado consiste en la integración de elementos que en conjunto no se han tratado en la literatura, siendo un problema mucho más complejo, principalmente debido a la consideración de dos niveles de la cadena de suministro analizada y por la asignación única involucrada en los mismos. Por otro lado, al incluir los costos reales de inventario, se involucran forzosamente términos no lineales, lo que hace al problema aún más difícil de resolver. Nos enfocamos a la modelación matemática del problema, se proponen tres modelos matemáticos, el primero es un modelo de programación no lineal entera mixta, el segundo es un modelo de programación lineal entera y el último es una restructuración del segundo modelo, también un modelo de programación lineal entera.  Se evalúan los modelos matemáticos con el fin de definir el mejor de ellos, según su comportamiento computacional y su alcance de optimalidad. Las soluciones de cada caso de estudio fueron obtenidas por el método exacto mediante su ingreso a GAMS, software de modelación matemática. Se presenta la experimentación diseñada para un análisis de sensibilidad respecto de los parámetros propios de la cadena de suministro en la configuración de red.
%%%%%%%%%%%%384%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Problema de ubicación de instalaciones en dos etapas: cotas y heurísticas lagrangianas {\footnotesize (RI, Pos)}} \label{reg-384} \index{ozuna espinosa edith lucero@Ozuna Espinosa Edith Lucero!\ref{reg-384}}
\noindent {\bfseries Edith Lucero Ozuna Espinosa}, {\tt luceroozuna@gmail.com}  {\slshape (Universidad Autónoma de Nuevo León (UANL))}\\
\noindent {\it  Coautores: Igor  Litvinchev, Miguel  Mata Pérez      }\\
\noindent En el problema de localización capacitado en dos etapas un conjunto de clientes son abastecidos desde un conjunto de almacenes que a su vez reciben un único producto desde un conjunto de plantas. Si una planta o un almacén serán empleados entonces se incurrirá en un costo fijo, además de los costos de envío entre las plantas y los almacenes y entre los almacenes y los clientes. El objetivo consiste en colocar las plantas y almacenes de un conjunto potencial de localizaciones de tal manera que el costo total (costos fijos y costos de envío) sea mínimo. Por su relevancia en la práctica y su complejidad han sido desarrollados para este problema varios enfoques de aproximación. En este trabajo presentamos dos formulaciones matemáticas basadas en programación entera mixta y varias relajaciones lagrangianas a ambos modelos son analizadas y comparadas, se presenta también, una heurística lagrangiana general  que produce soluciones factibles en base a las soluciones lagrangianas obtenidas y se reportan los resultados de un estudio computacional realizado para el problema.
%%%%%%%%%%%%1440%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Estudio de un problema de distribución de productos alimenticios permitiendo particionar las entregas {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-1440} \index{salas requenes diana guadalupe@Salas Requenes Diana Guadalupe!\ref{reg-1440}}
\noindent {\bfseries Diana Guadalupe Salas Requenes}, {\tt dgsr.pa@gmail.com}  {\slshape (Facultad de Ingeniería y Mecánica Eléctrica, Universidad Autónoma de Nuevo León (UANL))}\\
\noindent {\it  Coautores: Ada Margarita Álvarez Socarrás, Irma Delia García Calvillo      }\\
\noindent El problema que se aborda fue planteado por una empresa distribuidora de productos alimenticios ubicada en el norte de España. La compañía desea planificar eficientemente la distribución de sus productos en un horizonte de planeación. La forma en que actualmente la empresa distribuye sus productos es realizando un ruteo diario de vehículos, pero desean disminuir  los gastos de transportación.  El punto de vista desde el cual se abordará la solución del problema es permitir particionar los pedidos de los clientes, se trabajará una variante del problema clásico de ruteo de vehículos (VRP), el cual se conoce como problema de ruteo de vehículos con entregas divididas (SDVRP, por sus siglas en inglés). Se presentará el modelo matemático asociado, el cual es un modelo entero mixto y se propone una metodología de solución basada en técnicas metaheurísticas, concretamente se resuelve con un  método multiarranque compuesto de dos fases, la primera es la construcción de una solución inicial factible y la segunda fase aplica una búsqueda tabú para mejorar la calidad de la solución construida. Este procedimiento se repite un número pre-fijado de iteraciones y se entrega como solución la mejor de todas. Se muestran algunos resultados computacionales.
%%%%%%%%%%%%758%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Familias de Círculos: Apolonio y Voronoi {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-758} \index{barrera pablo@Barrera Pablo!\ref{reg-758}}
\noindent {\bfseries Pablo Barrera}, {\tt antoniolapetra@gmail.com}  {\slshape (Facultad de Ciencias  Universidad Nacional Autónoma de México UNAM)}\\
          \noindent  En esta pl\'atica se presentan algunas familias de círculos se presenta su origen clásico, algo de su historia fascinante y algunos de sus prácticos y algunos desarrollos recientes
%%%%%%%%%%%%805%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Diferentes estrategias en la toma de decisiones: análisis y aplicación a problemas de optimización medioambientales {\footnotesize (CI, Inv)}} \label{reg-805} \index{garcia chan nestor@García Chan Néstor!\ref{reg-805}}
\noindent {\bfseries Néstor  García Chan}, {\tt nestorgchan@gmail.com}  {\slshape (Universidad de Guadalajara (UdG), Centro Universitario de Ciencias Exactas e Ingeniería (CUCEI), Depto. de Física)}\\
\noindent {\it  Coautores: Lino José Álvarez Vázquez, Aurea  Martínez Varela, Miguel Ernesto Vázquez Méndez    }\\
\noindent Un juego diferencial est\'a conformado por los siguientes elementos: los jugadores, un objetivo por cada jugador, una variable de estado (solución de un problema en EDP's) y finalmente por un espacio de decisiones admisibles para cada uno de los jugadores. El \'animo de jugar de los participantes genera diferentes circunstancias (toma de decisiones simultánea o no, conocimiento de las capacidades de los otros, cooperación o no-cooperación, etc.) que determinan diferentes estrategias para que cada jugador tome una decisión admisible para alcanzar su objetivo. Recientemente han sido publicados trabajos donde la toma de decisiones en problemas relacionados con la gestión medioambiental se enfrenta combinando técnicas propias de la economía y la teoría de juegos (Nash, Stackelberg y Pareto) con la optimización de EDP's (ver p. ej. la revisión de diferentes trabajos hecha en [1]) obteniéndose la mejor decisión o solución óptima en acuerdo a la técnica aplicada. En particular los autores han desarrollado trabajos relacionados con el vertido de aguas residuales en cuerpos de aguas someras ([2] y [3]) y la localización-gestión de una nueva planta industrial ([4]). En estos trabajos la teoría de Nash y la optimalidad de Pareto fueron combinadas con problemas de optimización multi-objetivo, obteniéndose su solución óptima. Actualmente los autores están trabajando en la aplicación de la optimización de Stackelberg y se espera que al momento del congreso se tengan resultados preliminares. Así el objetivo de la ponencia es presentar de forma breve pero clara las diferentes estrategias (definición, condiciones de existencia y caracterización) para finalizar con resultados de su aplicación en problemas medioambientales. Referencias: [1] Steffen Jørgensen, Guiomar Martín-Herrán, Georges Zaccour. Dynamic Games in the Economics and Management Pollution. Environ Model Assess, 15:433-467 (2010). [2] N. García-Chan, R. Muñoz Sola and M. E. Vázquez-Méndez. Nash equilibrium for a multiobjetivecontrol problem related to wastewater management, ESAIM: Control, Optimisation and Calculus of Variations 15(2009), 117-138. [3] L. J. Álvarez-Vázquez, N. García-Chan, A. Martínez, M.E. Vázquez-Méndez. Multi-objetive pareto-optimal control: an application to wastewater management. Comput. Opt. Appl., 46 (2010),137-157. [4] N. García-Chan, L. J. Álvarez-Vázquez, A. Martínez, M.E. Vázquez-Méndez. On optimal location of a new industrial plant: numerical simulation and control. Enviado a Applied Numerical Mathematics (2012).
%%%%%%%%%%%%506%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Resolución del problema de cuotas óptimas utilizando un algoritmo Stackelberg-evolutivo {\footnotesize (RT, Inv)}} \label{reg-506} \index{palomo martinez pamela jocelyn@Palomo Martínez Pamela Jocelyn!\ref{reg-506}}
\noindent {\bfseries Pamela Jocelyn Palomo Martínez}, {\tt pamela.jpm@hotmail.com}  {\slshape (Universidad Autónoma de Nuevo León (UANL))}\\
          \noindent El problema de optimización de cuotas es analizado como un problema de programación binivel, en el cual se busca determinar un conjunto de cuotas que se asignan a los arcos de una red de transporte de múltiples bienes. El líder busca establecer las cuotas que le permitan maximizar su ganancia, mientras que el seguidor busca determinar el flujo del transporte de los bienes que minimice el costo de dicha transportación. En el algoritmo que proponemos en este trabajo, se utiliza el concepto de competencia de Stackelberg de teoría de juegos, mediante el cual se analiza la interacción entre el nivel superior y el nivel inferior del modelo de programación binivel; así como también se utilizaron principios de algoritmos evolutivos, en los cuales se da un cambio aleatorio entre los individuos de una población inicial, dando paso a la selección de los individuos que contribuyan en mayor medida a la mejora de la solución del problema. Los mejores individuos tienen mayor probabilidad de sobrevivir y de este modo, la solución tiende a mejorar con cada generación. Además como el nivel inferior está conformado por varios problemas (uno para cada producto) se necesita hacer una cooperación entre individuos de las diferentes poblaciones.
%%%%%%%%%%%%1061%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Algoritmo Stackelberg-Scatter Search aplicado al problema de localización de plantas con preferencias sin capacidades {\footnotesize (RT, Inv)}} \label{reg-1061} \index{casas ramirez martha selene@Casas Ramírez Martha Selene!\ref{reg-1061}}
\noindent {\bfseries Martha Selene Casas Ramírez}, {\tt martha.casasrm@uanl.edu.mx}  {\slshape (Universidad Autónoma de Nuevo León (UANL))}\\
          \noindent En este trabajo consideramos el problema de localización de plantas con preferencias sin capacidades, donde se tiene que determinar la cantidad y el lugar de las instalaciones, así como la asignación de los clientes. Nosotros suponemos que una planta puede surtir a varios clientes (caso sin capacidades) y consideramos las preferencias de los clientes. Tomar en cuenta dichas preferencias es importante debido a la competencia en el mercado. El problema se formula como un modelo binivel donde el objetivo del líder es minimizar  los costos de apertura y distribución; y el seguidor intenta maximizar las preferencias de los usuarios. En este trabajo proponemos un algoritmo Stackelberg-Scatter Search para la resolución del problema ya que puede verse como un juego entre el líder y el seguidor que genera soluciones en las que la búsqueda local y los métodos de combinación se pueden aplicar a la población dada para el nivel superior y así encontrar la solución óptima. También se presentan resultados numéricos obtenidos de las pruebas computacionales para validar y comparar el algoritmo propuesto.
%%%%%%%%%%%%1465%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Pronóstico de series financieras utilizando aprendizaje supervisado y herramientas de la teoría del caos {\footnotesize (CI, 2Lic)}} \label{reg-1465} \index{ramos orozco carlos mauro@Ramos Orozco Carlos Mauro!\ref{reg-1465}}
\noindent {\bfseries Carlos Mauro Ramos Orozco}, {\tt mramos@math.cinvestav.mx}  {\slshape (Departamento de Matemáticas del Centro de Investigación y de Estudios Avanzados del Instituto Politécnico Nacional (CINVESTAV))}\\
          \noindent En este trabajo se presenta una combinación de ideas provenientes tanto de la computación como de las finanzas. En una primera parte se explican algunos conceptos básicos de la ingeniería financiera y los problemas típicos que se presentan en esta área. Posteriormente se estudian algunos indicadores provenientes de la teoría del caos que han comenzado a aplicarse en las series financieras como indicadores de memoria larga, predictibilidad y tendencias. Después usamos la información proporcionada por los indicadores anteriores para clasificar periodos ``apropiados'' en las series financieras y también entrenamos una red neuronal para que aprenda en estos periodos. Finalmente concluimos que los errores de predicción son menores en estos periodos ``apropiados'' que en los demás.
%%%%%%%%%%%%1688%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Tres estudios en Medicina {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-1688} \index{lopez-estrada jesus@López-Estrada Jesús!\ref{reg-1688}}
\noindent {\bfseries Jesús  López-Estrada}, {\tt jelpze@gmail.com}  {\slshape (Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
          \noindent En esta charla se hablará, con base en modelos matemáticos y estimación numérica de parámetros en EDO's, sobre tres estudios en desarrollo en Medicina: (1) Monitoreo de CD+4 usando sólo mediciones se carga viral en pacientes de VIH/SIDA o abatiendo costos de monitoreo en infectados por VIH; (2) Estimación de la población máxima de infectados de VIH/SIDA en México o cómo diseñar un presupuesto de atención a los pacientes infectados por VIH; y (3) Modulación del Sistema Inmune causado por elevados consumos de bebidas alcohólicas.
%%%%%%%%%%%%523%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Modelo inteligente de selección de cartera vencida para la gestión óptima de la cobranza ``soft'' de los préstamos personales {\footnotesize (RT, Inv)}} \label{reg-523} \index{hernandez de huerta maria del consuelo@Hernández de Huerta María del Consuelo!\ref{reg-523}}
\noindent {\bfseries María del Consuelo Hernández de Huerta}, {\tt consuelo\_h@hotmail.com}  {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
          \noindent El presente trabajo de investigación pretende mostrar la aplicación de un modelo de investigación de operaciones hacia la solución de un problema real en el segmento de los préstamos personales. En México, el índice de morosidad sobre el segmento de los ``home loans'' se ha ido incrementando de un 7\% en el primer trimestre, a un 13\% a finales de septiembre de 2011 según la Comisión Nacional Bancaria y de Valores (CNBV). La relevancia de este trabajo de investigación radica en que la cobranza juega un papel tan importante como el del otorgamiento del crédito pues significa el que la entidad financiera recupere su liquidez para poder invertir en el otorgamiento de nuevos préstamos, por lo cual es necesario que el proceso de cobranza de este tipo de créditos tenga la gestión más oportuna, utilizando al máximo los recursos disponibles así como incrementando la recuperación; regresando a los clientes morosos a un estatus ``quo'' en sus pagos que les permita seguir siendo sujetos de futuros créditos. En este trabajo se propone un modelo matemático y una metodología de solución para la gestión de cobranza de este tipo de préstamos, aplicando el problema de ``Mochila Multidimensional'', con una solución basada en un algoritmo de ``Ramificación y Acotamiento''. Los resultados iniciales así como los recursos computacionales son mostrados en este trabajo.
%%%%%%%%%%%%1250%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Un método iterativo para resolver un modelo de control lineal-cuadrático {\footnotesize (RT, Pos)}} \label{reg-1250} \index{zacarias espinoza gabriel@Zacarías Espinoza Gabriel!\ref{reg-1250}}
\noindent {\bfseries Gabriel  Zacarías Espinoza}, {\tt gzacarias@alumnos.fcfm.buap.mx}  {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
\noindent {\it  Coautor: Hugo Adán Cruz Suárez        }\\
\noindent  La teoría de Control Óptimo en general permite resolver problemas dinámicos de naturaleza muy variada, donde la evolución de un sistema que depende del tiempo  puede ser controlada en parte por las decisiones de un agente. En esta plática se plantea el Problema de Control Óptimo (PCO) a tiempo discreto con horizonte infinito mediante la teoría de Procesos de Decisión de Markov (PMDs) en espacios euclidianos. Un enfoque para estudiar PDMs es utilizando Programación Dinámica (PD). PD permite obtener una caracterización de la función de valor óptimo por medio del algoritmo de iteración de valores. En la plática se presentan condiciones para garantizar la convergencia de los maximizadores de las funciones de iteración de valores hacia la política óptima. Luego, utilizando una versión de la ecuación de Euler y una fórmula de la envolvente en el contexto de PDMs se obtiene la solución óptima del PCO. Esta técnica se aplica a un problema de control lineal-cuadrático.
%%%%%%%%%%%%1767%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Aplicación de la optimización estocástica a un problema de energía eléctrica {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-1767} \index{jimenez lozano guillermo@Jiménez Lozano Guillermo!\ref{reg-1767}}
\noindent {\bfseries Guillermo  Jiménez Lozano}, {\tt gjimenezl@unal.edu.co}  {\slshape ( Universidad Nacional de Colombia (UNC) Sede Manizales Facultad de Administración Departamento de Informática y Computación)}\\
\noindent {\it  Coautor: Eduardo Antonio Cano Plata        }\\
\noindent Las personas que trabajan en Investigación de Operaciones han desarrollado diversas herramientas para su aplicación en problemas prácticos de Programación Lineal o de Programación No Lineal, pero de tipo determinístico. Es usual que se presenten problemas reales, de tipo probabilístico, en los cuales el tomador de decisiones conoce el entorno, pero no tiene más información, debido a lo cual no es posible asociar a las variables de estado una distribución de probabilidad. Los problemas de Optimización Estocástica utilizan primordialmente los siguientes modelos: Modelo de Valor Esperado, Modelo de Mínima Varianza, Modelo de Mínimo Riesgo a nivel k, Modelo donde las $c_i$ están normalmente distribuidas, Modelo de Kataoka, Modelos con Restricciones Aleatorias, Modelos con Restricciones Conjuntamente Distribuidas, Modelo con Compensación Lineal, entre otros.


