\section{Cursos en Docencia}
%%%%%%%%%%%%1785%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Curso: Fracciones sin dolor {\footnotesize (Sec)}} \label{reg-1785} \index{rodriguez carmona hugo@Rodríguez Carmona Hugo!\ref{reg-1785}}
\noindent {\bfseries Hugo  Rodríguez Carmona}, {\tt hugo.rodriguezc@gmail.com}  {\slshape (El proyecto !`Matemática sin dolor!)}\\
          \noindent Con la intención de remarcar la importancia del lenguaje para la comprensión de la matemática, se propone el siguiente curso en el cual se pretende indagar y reflexionar sobre  estrategias que faciliten la ense\~nanza de la división, adición y sustracción de quebrados así como la multiplicación y la división de quebrados, las operaciones básicas con números decimales, como calcular porcentajes y cómo hacer conversiones entre quebrados, decimales y porcentajes.

Creemos que al reconocer para qué sirven las operaciones aritméticas y cómo emplearlas,  los estudiantes entiendan los procesos de división, adición y sustracción de quebrados y al menos dos algoritmos para adicionar y sustraer quebrados para resolver problemas.

El alcance de este curso es proporcionar alternativas para que los profesores ayuden a elevar la autoestima de sus estudiantes través de un enfoque amable, significativo y divertido de la matemática y poner al alcance de los padres de familia, estrategias efectivas que les permitan hacerles ver a sus hijos, que la matemática no es una materia aburrida y reservada ``sólo para genios''.
%%%%%%%%%%%%347%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Curso: Geometría diferencial en el espacio de Minkowski de dimensión tres {\footnotesize (Lic)}} \label{reg-347} \index{ruiz hernandez gabriel@Ruiz Hernández Gabriel!\ref{reg-347}}
\noindent {\bfseries Gabriel  Ruiz Hernández}, {\tt gruiz@matem.unam.mx}  {\slshape (Instituto de Matemáticas de la UNAM)}\\
          \noindent El objetivo del minicurso es dar una introducción a la Geometría Diferencial en el espacio de Minkowski de dimensión tres. \'Estas son parte de la matemáticas que us\'o Albert Einstein para desarrollar la teoría de la Relatividad Especial que present\'o en 1905. Así que puede verse como un minicurso de aspectos matemáticos de dicha teor\'ia. Est\'a dirigido a estudiantes de matemáticas y áreas afines que hayan cursado cinco semestres de su carrera. Se dejar\'an algunos ejercicios para que el estudiante pueda tener pr\'actica con las técnicas que se van a explicar en clase.
%%%%%%%%%%%%599%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Curso: Taller de resolución de problemas-básico {\footnotesize (Pri)}} \label{reg-599} \index{mendez egbert@Méndez Egbert!\ref{reg-599}}
\noindent {\bfseries Egbert  Méndez}, {\tt egbertmdz@ciencias.unam.mx}  {\slshape (Facultad de Ciencias, Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
\noindent {\it  Coautores: Manuel López Mateos, Jonathan Delgado Solórzano, Luis Ángel Jactthar Cruz, Angélica Cristina Velasquillo Ramírez, Jorge Alberto Ruíz Huerta, Damaso Ricardo Berriozábal Montiel}\\
\noindent Tema: Actualización de profesores en contenidos matemáticos para el nivel primaria. Nivel: Primero y segundo de primaria. Justificación dada la problemática que se presenta en la capacitación en matemáticas de los maestros de educación básica, tanto en su formación como en su actualización, el Seminario sobre la Ense\~nanza de las Matemáticas, que dirige el profesor Manuel López Mateos, en la Facultad de Ciencias de la UNAM, ha elaborado cursos para esta capacitación. Nuestras investigaciones nos han indicado que una de las deficiencias en dicha problemática radica en que la formación de maestros se centra en la didáctica de las matemáticas, soslayando los contenidos académicos. Recientemente, hemos notado que esta deficiencia no es única para México, si no se aplica a varios países de América Latina: Argentina, El Salvador, Nicaragua y Venezuela. Esta deficiencia formativa, se manifiesta en la práctica docente del día a día. Desde nuestro punto de vista, lejos de debatir cuestiones burocráticas, administrativas y políticas de educación, es necesario dedicar esfuerzos a esta situación de manera similar a como se destinan recursos y esfuerzos para abordar las diversas metodologías de la ense\~nanza en las matemáticas. Propuesta desde que notamos esta situación, primero para la Ciudad de México, luego para el país y ahora para Latinoamérica, además de se\~nalarla, venimos realizando cursos donde mostramos c\'omo creemos debe ser esta actualización, tanto de maestros en activo como de estudiantes prospectos a serlo. En estos cursos nos centramos en los contenidos académicos, sin intervenir en los aspectos didácticos. Tomamos esta posición pues creemos que la actualización de maestros se debe dar entre profesionales de las matemáticas (los matemáticos) y los profesionales de la educación (los maestros de educación básica), respetando, de esta manera, ambos aspectos de la ense\~nanza: la didáctica y el contenido. La forma natural para apuntalar los contenidos, es mediante la resolución de problemas. Por ello, nuestra forma de trabajo es mediante la resolución de problemas A pesar de que nuestra intención es abordar contenidos matemáticas exclusivamente, hemos desarrollado una pedagogía intuitiva potencialmente incipiente en quien estudia matemáticas. Por ello hemos propuesto que sean estudiantes de nivel avanzado y profesores de matemáticas de las universidades del país, quienes lleven a cabo esta misión. Cabe mencionar que el Seminario propone un curso global de actualización que debe ser impartido a todos los profesores de educación primaria, sin embargo, dadas las políticas educativas actuales, vemos poco viable la aplicación de esta opción. Por ello, hemos dise\~nado una alternativa, la cual radica en la impartición de cursos por nivel correspondientes a los grados educativos de educación primaria: Nivel A, que comprende la actualización en matemáticas de 10 y 20; Nivel B, que comprende la actualización en matemáticas de 30 y 40; y Nivel C, que comprende la actualización en matemáticas de 50 y 60. Con esto aseguramos que los profesores en activo que tomen uno de los cursos, tendrán una mejor preparación para el grado que imparten. El temario de los cursos fue elaborado, primero, a partir de un mapeo entre los contenidos académicos expuestos en los libros de texto gratuitos, o en documentos oficiales que presentan aprendizajes esperados de los países arriba mencionados, con el libro: Matemáticas, un enfoque de resolución de problemas para maestros de educación básica. López Mateos Editores, 2012. ISBN 978-607-95583-2-1 (en libro electrónico); luego, reordenamos los temas obtenidos de  {\it Un enfoque de solución...}  en base a su recurrencia y así conformar los temas de cada curso. En este curso, hacemos una extracción de los problemas correspondientes al Nivel A, lo cual nos permitirá mostrar nuestra mecánica de trabajo, así como abordar algunos contenidos matemáticos correspondientes con este nivel.
%%%%%%%%%%%%945%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Curso: La modelación expresada por una red de desarrollo de usos de conocimiento matemático {\footnotesize (Bach)}} \label{reg-945} \index{mendez guevara maria esther magali@Méndez Guevara María Esther Magali!\ref{reg-945}}
\noindent {\bfseries María Esther Magali Méndez Guevara}, {\tt mguevara83@gmail.com}  {\slshape (Centro de Investigaci\'on y de Estudios Avanzados del Instituto Politécnico Nacional, departamento de Matemática Educativa)}\\
          \noindent La propuesta del curso es hacer y reflexionar con los asistentes dise\~nos de situación basados en experimentos de fenómenos físicos; el estiramiento de los resortes, el plano inclinado y el enfriamiento del silicón, para desarrollar herramientas y argumentos matemáticos, que postulamos resignifican lo lineal, lo cuadrático y lo exponencial mediante sus variaciones y comportamientos tendenciales. Durante el transcurso del curso los participantes realizarán las actividades propuestas y discutiremos sobre las intenciones de los dise\~nos de situación. Se reflexionar\'a sobre el desarrollo de una red de usos de conocimiento que sucede al participar en los dise\~nos de situación.
%%%%%%%%%%%%1546%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Curso: Aula virtual como apoyo a las clases presenciales en la ense\~nanza del c\'alculo diferencial {\footnotesize (Lic)}} \label{reg-1546} \index{valles ricardo enrique@Valles Ricardo Enrique!\ref{reg-1546}}
\noindent {\bfseries Ricardo Enrique Valles}, {\tt prfricardovalles@gmail.com}  {\slshape (Universidad Sim\'on Bol\'ivar (USB) Universidad de Carabobo. Universidad Nacional Abierta)}\\
\noindent {\it  Coautor: Dorenis Josefina Mota Villegas        }\\
\noindent En su praxis educativa, muchas actuaciones de los profesores resultan insuficientes para provocar debidamente la creatividad y capacidades en los estudiantes de matem\'atica, lo que provoca que en la mayor\'ia de los casos \'estos se transformen en simples receptores, siendo incapaces de crear su propio aprendizaje. En Am\'erica Latina y en particular Venezuela, en los \'ultimos a\~nos se han realizado grandes cuestionamientos a la labor del docente de matem\'atica universitario; esto ha tenido estrecha relaci\'on con las estrategias que se utilizan a la hora de abordar los contenidos matem\'aticos. Este planteamiento aduce claramente que la ense\~nanza tradicional no es lo que el estudiante de hoy requiere; ya que al estar rodeado principalmente de tecnolog\'ia, su entorno ha cambiado sustancialmente. Considerando lo anterior: Se propone en este curso dar a conocer los resultados que se han obtenido con la implementaci\'on de un entorno virtual generador de aprendizaje colaborativo, apoyado en la plataforma OSMOSIS como recurso para la ense\~nanza del c\'alculo diferencial; la muestra estuvo representada por un curso de 23 estudiantes de la secci\'on de c\'alculo diferencial (Universidad Sim\'on Bol\'ivar. Sede-Litoral); donde lo relevante de la actividad es verificar la validez del uso de entornos virtuales para el aprendizaje de la matem\'atica, sus caracter\'isticas y potencialidades; de manera tal que el docente pueda adquirir las herramientas necesarias para el buen uso de este tipo de entornos virtuales. Seg\'un Cabero (2003), ``colaborar no es simplemente aportar informaci\'on o esfuerzo y sumarlo para alcanzar un producto, es compartir visiones y objetivos; es decir, construir de forma conjunta''. Por lo tanto el objetivo final de este curso es aportar las herramientas necesarias para que los docentes puedan generar aprendizaje colaborativo abordando t\'opicos de c\'alculo diferencial por medio de un entorno virtual.
%%%%%%%%%%%%1890%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Curso: De los objetos a las pr\'acticas: la socioepistemolog\'ia de las matem\'aticas {\footnotesize (Sec)}} \label{reg-1890} \index{reyes gasperini daniela@Reyes Gasperini Daniela!\ref{reg-1890}}
\noindent {\bfseries Daniela  Reyes Gasperini}, {\tt dreyes@cinvestav.mx}  {\slshape (Centro de Investigaci\'on y de Estudios Avanzados del (IPN), Departamento de Matem\'atica Educativa)}\\
\noindent {\it  Coautores: Karla  G\'omez Osalde, Claudia  M\'endez Bello, Ricardo  Cantoral Uriza    }\\
\noindent  Al  colaborar en el dise\~no de situaciones de aprendizaje para los libros de  texto de Matem\'atica de  Secundaria, en particular en el eje de Manejo de la Informaci\'on, nos  vimos en la tarea de reflexionar sobre el tr\'ansito entre, por un lado,  las investigaciones cient\'ificas y su producci\'on, y por el otro, el  dise\~no de situaciones para el aula. Desde una visi\'on  Socioepistemol\'ogica, se plantean situaciones en donde se privilegie la  validaci\'on de las distintas argumentaciones, se permita la emergencia de  diversas racionalidades contextualizadas, se posea un car\'acter funcional  del saber, se favorezca una resignificaci\'on progresiva considerando  varios marcos de referencia, sobre la base de considerar a las pr\'acticas sociales que  dieron origen a los conocimientos matem\'aticos como la base de la  construcci\'on del conocimiento de los estudiantes. Esto \'ultimo permitir\'a  que el aprendizaje se alcance  como producto de la participaci\'on colectiva en la construcci\'on de  conocimientos matem\'aticos, y no en la mera acomodaci\'on de objetos  matem\'aticos concebidos como pre-existentes a la actividad humana y  externos a ella. Por  tanto, en este curso analizaremos las situaciones dise\~nadas para los  libros de texto de secundaria  desde una visi\'on socioepistemol\'ogica, en donde analizaremos la  naturaleza del saber matem\'atico puesto en juego en cada una de ellas y  su relaci\'on con la investigaci\'on cient\'ifica reportada.
%%%%%%%%%%%%1428%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Curso: Taller de resoluci\'on de problemas-intermedio {\footnotesize (Pri)}} \label{reg-1428} \index{mendez egbert@Méndez Egbert!\ref{reg-1428}}
\noindent {\bfseries Egbert  Méndez}, {\tt egbertmdz@ciencias.unam.mx}  {\slshape (Facultad de Ciencias, Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
\noindent {\it  Coautores: Manuel López Mateos, Jonathan Delgado Solórzano, Luis Ángel Jactthar Cruz, Angélica Cristina Velasquillo Ramírez, Jorge Alberto Ruíz Huerta, Damaso Ricardo Berriozábal Montiel}\\
          \noindent Tema: Actualización de profesores en contenidos matemáticos para el nivel primaria. Nivel: Tercero y cuarto de primaria. Justificación dada la problemática que se presenta en la capacitación en matemáticas de los maestros de educación básica, tanto en su formación como en su actualización, el Seminario sobre la Ense\~nanza de las Matemáticas, que dirige el profesor Manuel López Mateos, en la Facultad de Ciencias de la UNAM, ha elaborado cursos para esta capacitación. Nuestras investigaciones nos han indicado que una de las deficiencias en dicha problemática radica en que la formación de maestros se centra en la didáctica de las matemáticas, soslayando los contenidos académicos. Recientemente, hemos notado que esta deficiencia no es única para México, si no se aplica a varios países de América Latina: Argentina, El Salvador, Nicaragua y Venezuela. Esta deficiencia formativa, se manifiesta en la práctica docente del día a día. Desde nuestro punto de vista, lejos de debatir cuestiones burocráticas, administrativas y políticas de educación, es necesario dedicar esfuerzos a esta situación de manera similar a como se destinan recursos y esfuerzos para abordar las diversas metodologías de la ense\~nanza en las matemáticas. Propuesta desde que notamos esta situación, primero para la Ciudad de México, luego para el país y ahora para Latinoamérica, además de se\~nalarla, venimos realizando cursos donde mostramos c\'omo creemos debe ser esta actualización, tanto de maestros en activo como de estudiantes prospectos a serlo. En estos cursos nos centramos en los contenidos académicos, sin intervenir en los aspectos didácticos. Tomamos esta posición pues creemos que la actualización de maestros se debe dar entre profesionales de las matemáticas (los matemáticos) y los profesionales de la educación (los maestros de educación básica), respetando, de esta manera, ambos aspectos de la ense\~nanza: la didáctica y el contenido. La forma natural para apuntalar los contenidos, es mediante la resolución de problemas. Por ello, nuestra forma de trabajo es mediante la resolución de problemas A pesar de que nuestra intención es abordar contenidos matemáticas exclusivamente, hemos desarrollado una pedagogía intuitiva potencialmente incipiente en quien estudia matemáticas. Por ello hemos propuesto que sean estudiantes de nivel avanzado y profesores de matemáticas de las universidades del país, quienes lleven a cabo esta misión. Cabe mencionar que el Seminario propone un curso global de actualización que debe ser impartido a todos los profesores de educación primaria, sin embargo, dadas las políticas educativas actuales, vemos poco viable la aplicación de esta opción. Por ello, hemos dise\~nado una alternativa, la cual radica en la impartición de cursos por nivel correspondientes a los grados educativos de educación primaria: Nivel A, que comprende la actualización en matemáticas de 10 y 20; Nivel B, que comprende la actualización en matemáticas de 30 y 40; y Nivel C, que comprende la actualización en matemáticas de 50 y 60. Con esto aseguramos que los profesores en activo que tomen uno de los cursos, tendrán una mejor preparación para el grado que imparten. El temario de los cursos fue elaborado, primero, a partir de un mapeo entre los contenidos académicos expuestos en los libros de texto gratuitos, o en documentos oficiales que presentan aprendizajes esperados de los países arriba mencionados, con el libro: Matemáticas, un enfoque de resolución de problemas para maestros de educación básica. López Mateos Editores, 2012. ISBN 978-607-95583-2-1 (en libro electrónico); luego, reordenamos los temas obtenidos de {\it Un enfoque de solución ...} en base a su recurrencia y así conformar los temas de cada curso. En este curso, hacemos una extracción de los problemas correspondientes al Nivel B, lo cual nos permitirá mostrar nuestra mecánica de trabajo, así como abordar algunos contenidos matemáticos correspondientes con este nivel.
%%%%%%%%%%%%1615%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Curso: C\'omo abordar problemas de preparación para olimpiada de matemáticas  y mostrar diversas soluciones {\footnotesize (Bach)}} \label{reg-1615} \index{briones perez fredy@Briones Pérez Fredy!\ref{reg-1615}}
\noindent {\bfseries Fredy  Briones Pérez}, {\tt fimpara\_06@hotmail.com}  {\slshape (Universidad Autónoma de Tlaxcala (UAT))}\\
\noindent {\it  Coautores: María de la Paz Pérez Reyes, María del Carmen Sampedro Portillo      }\\
\noindent Este curso nos brinda la oportunidad de reflexionar y resolver problemas para olimpiada de matemáticas, en especial del área de geometría y de otras áreas, y así poder ense\~nar al alumno diferentes formas para resolver un mismo problema, con herramientas básicas (se desarrollara la teoría para poder resolver algunos de estos problemas.).  Los problemas a desarrollar son propuestos por el  CIMAT. Con esto se pretende que los  profesores puedan capacitar a alumnos de una manera no tan rígida y con una visión más amplia de lo que es resolver esta clase de problemas.
%%%%%%%%%%%%1891%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Curso: Construcción social de la proporcionalidad: de Piaget a L'Hôpital {\footnotesize (Pos)}} \label{reg-1891} \index{reyes gasperini daniela@Reyes Gasperini Daniela!\ref{reg-1891}}
\noindent {\bfseries Daniela  Reyes Gasperini}, {\tt dreyes@cinvestav.mx}  {\slshape (Centro de Investigación y de Estudios Avanzados del (IPN), Departamento de Matemática Educativa.)}\\
\noindent {\it  Coautores: Karla  Gómez Osalde, Ricardo  Cantoral Uriza      }\\
\noindent  En  este curso se trabajará la epistemología de una noción matemática  típica de la matemática del  cambio y la variación. Específicamente, nos ocuparemos de la  confrontación entre razón, proporción y linealidad. Discutiremos sobre  cómo realizar la construcción de una unidad de análisis socioepistémica  relativa al saber matemático de la proporcionalidad.  Esto permitirá percibir un ejemplo de cómo abordar la problematización del saber desde el enfoque socioepistemológico, mediante el análisis de  la noción de la proporcionalidad para llegar al cálculo diferencial. La Socioepistemología, como enfoque teórico, se cuestiona en primer término el qué se ense\~na replanteándose para ello un análisis a profundidad del discurso Matemático Escolar (dME). Éste, a grosso modo, se entiende como las ideologías que validan la  introducción de un saber matemático a la ense\~nanza, volviéndolo  incuestionable, inamovible, hegemónico. Los  participantes transitarán por diversas actividades: reflexionan sobre  cómo vive el saber de  lo proporcional en la educación secundaria, hasta ideas del Cálculo como la regla de L'Hôptial y las formas indeterminadas del tipo ``0/0''.
%%%%%%%%%%%%1889%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Curso: G\'enero y Talento en Matem\'aticas {\footnotesize (Pos)}} \label{reg-1889} \index{simon ramos maria guadalupe@Sim\'on Ramos Mar\'ia Guadalupe!\ref{reg-1889}}
\noindent {\bfseries Mar\'ia Guadalupe Sim\'on Ramos}, {\tt gsimon@cinvestav.mx}  {\slshape (Centro de Investigaci\'on y de Estudios Avanzados del (IPN), Departamento de Matem\'atica Educativa)}\\
          \noindent Dentro de la poblaci\'on regular se han encontrado diferencias en cuanto al desempe\~no de ni\~nos y ni\~nas en matem\'aticas. Por ejemplo en las escalas de la prueba PISA 2003, las diferencias en las puntuaciones en matem\'aticas, muestran que los chicos obtienen mejores resultados que las chicas en m\'as de la mitad de los pa\'ises que pertenecen a la OCDE, incluido entre ellos M\'exico (aunque la diferencia es casi la mitad de lo que es para otros pa\'ises como Corea o Liechtenstein). El caso contrario se da entre la poblaci\'on con aptitudes sobresalientes. Varias investigaciones concluyeron que no existen diferencias consistentes con respecto al valor de las puntuaciones en matem\'aticas, entre ni\~nas y varones (7-18 a\~nos). Consideran que las peque\~nas diferencias encontradas son debidas a diferencias culturales, en el curr\'iculo o a las pr\'acticas de ense\~nanza (Colangelo et al, 1996; Freeman, 2004; Roznowsk, et al, 2000). Sin embargo, s\'i se han encontrado diferencias significativas, a favor de los varones, cuando se eval\'ua auto-concepto, intereses y motivaci\'on. Al comparar los resultados de las y los estudiantes con capacidades sobresalientes con los que obtuvieron las y los estudiantes de habilidad media, las diferencias fueron mayores entre los primeros. En ese caso las diferencias encontradas favorecieron a los varones (Goetz et al, 2008). Con el objetivo de generar discusiones a partir de la socializaci\'on de experiencias de investigaci\'on que tienen como base los planteamientos antes descritos, presentamos este curso en el cual discutiremos perspectivas te\'oricas del tema y posibles modelos de intervenci\'on.
%%%%%%%%%%%%1429%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Curso: Taller de resoluci\'on de problemas-avanzado {\footnotesize (Pri)}} \label{reg-1429} \index{mendez egbert@Méndez Egbert!\ref{reg-1429}}
\noindent {\bfseries Egbert  Méndez}, {\tt egbertmdz@ciencias.unam.mx}  {\slshape (Facultad de Ciencias, Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
\noindent {\it  Coautores:  Manuel López Mateos, Jonathan Delgado Solórzano, Luis Ángel Jactthar Cruz, Angélica Cristina Velasquillo Ramírez, Jorge Alberto Ruíz Huerta, Damaso Ricardo Berriozábal Montiel}\\
\noindent Tema: Actualización de profesores en contenidos matemáticos para el nivel primaria. Nivel: Quinto y sexto de primaria. Justificación dada la problemática que se presenta en la capacitación en matemáticas de los maestros de educación básica, tanto en su formación como en su actualización, el Seminario sobre la Ense\~nanza de las Matemáticas, que dirige el profesor Manuel López Mateos, en la Facultad de Ciencias de la UNAM, ha elaborado cursos para esta capacitación. Nuestras investigaciones nos han indicado que una de las deficiencias en dicha problemática radica en que la formación de maestros se centra en la didáctica de las matemáticas, soslayando los contenidos académicos. Recientemente, hemos notado que esta deficiencia no es única para México, si no se aplica a varios países de América Latina: Argentina, El Salvador, Nicaragua y Venezuela. Esta deficiencia formativa, se manifiesta en la práctica docente del día a día. Desde nuestro punto de vista, lejos de debatir cuestiones burocráticas, administrativas y políticas de educación, es necesario dedicar esfuerzos a esta situación de manera similar a como se destinan recursos y esfuerzos para abordar las diversas metodologías de la ense\~nanza en las matemáticas. Propuesta desde que notamos esta situación, primero para la Ciudad de México, luego para el país y ahora para Latinoamérica, además de se\~nalarla, venimos realizando cursos donde mostramos c\'omo creemos debe ser esta actualización, tanto de maestros en activo como de estudiantes prospectos a serlo. En estos cursos nos centramos en los contenidos académicos, sin intervenir en los aspectos didácticos. Tomamos esta posición pues creemos que la actualización de maestros se debe dar entre profesionales de las matemáticas (los matemáticos) y los profesionales de la educación (los maestros de educación básica), respetando, de esta manera, ambos aspectos de la ense\~nanza: la didáctica y el contenido. La forma natural para apuntalar los contenidos, es mediante la resolución de problemas. Por ello, nuestra forma de trabajo es mediante la resolución de problemas A pesar de que nuestra intención es abordar contenidos matemáticas exclusivamente, hemos desarrollado una pedagogía intuitiva potencialmente incipiente en quien estudia matemáticas. Por ello hemos propuesto que sean estudiantes de nivel avanzado y profesores de matemáticas de las universidades del país, quienes lleven a cabo esta misión. Cabe mencionar que el Seminario propone un curso global de actualización que debe ser impartido a todos los profesores de educación primaria, sin embargo, dadas las políticas educativas actuales, vemos poco viable la aplicación de esta opción. Por ello, hemos dise\~nado una alternativa, la cual radica en la impartición de cursos por nivel correspondientes a los grados educativos de educación primaria: Nivel A, que comprende la actualización en matemáticas de 10 y 20; Nivel B, que comprende la actualización en matemáticas de 30 y 40; y Nivel C, que comprende la actualización en matemáticas de 50 y 60. Con esto aseguramos que los profesores en activo que tomen uno de los cursos, tendrán una mejor preparación para el grado que imparten. El temario de los cursos fue elaborado, primero, a partir de un mapeo entre los contenidos académicos expuestos en los libros de texto gratuitos, o en documentos oficiales que presentan aprendizajes esperados de los países arriba mencionados, con el libro: Matemáticas, un enfoque de resolución de problemas para maestros de educación básica. López Mateos Editores, 2012. ISBN 978-607-95583-2-1 (en libro electrónico); luego, reordenamos los temas obtenidos de  {\it Un enfoque de solución...}  en base a su recurrencia y así conformar los temas de cada curso. En este curso, hacemos una extracción de los problemas correspondientes al Nivel A, lo cual nos permitirá mostrar nuestra mecánica de trabajo, así como abordar algunos contenidos matemáticos correspondientes con este nivel.

