\section{Historia y Filosofía}

%%%%%%%%%%%%862%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Análisis Histórico de la Transformada de Fourier {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-862} \index{mucharraz gonzalez olga@Mucharraz González Olga!\ref{reg-862}}
\noindent {\bfseries Olga  Mucharraz González}, {\tt mugo2003@mexis.com}  {\slshape (Facultad de Ingeniería, Universidad Nacional Autónoma de México, (UNAM) División de Ciencias Sociales y Humanidades)}\\
\noindent {\it  Coautor: Abel  Herrera Camacho        }\\
\noindent La utilidad del estudio de la génesis histórica de la transformada de Fourier parte de la evolución conceptual dada en los últimos 200 años y sus aplicaciones y usos actuales. En los programas de ingeniería la utilización y  comprensión de la Transformada de Fourier es imprescindible. Dependiendo del área su utilización variará de un mínimo a un 100 por ciento de la actividad profesional.  En áreas como las  telecomunicaciones o la óptica geométrica, esta será fundamental.  La diferencia temporal entre la génesis  histórica de la herramienta matemática y su aplicación actual es uno de los fundamentos de la presente investigación ya que dicho tema esta inscrito en la coyuntura paradigmática  que implicó el triunfo de la Revolución Francesa para el quehacer científico. Perteneciente a una familia numerosa y de recursos medios, el futuro matemático vive en  Auxerre, pequeña localidad vitivinícola hoy en día cercana a la zona metropolitana parisiense. Sus años de formación se dieron entre el ambiente comercial de la familia y sus estudios, primero en el colegio de Auxerre y posteriormente al interior del convento benedictino de Saint Mauer, sede de una de las doce escuelas militares que para la formación de los ingenieros se crean en Francia (1776-1784) para cubrir las necesidades del reino en el área bajo el nombre de Ecole royale militaire de'Auxerre. Dos elementos se destacan en este trabajo de esos primeros años de formación: su contacto con la curricula benedictina que lo acerca incluso a la posibilidad de integrarse a la comunidad religiosa antes de su definición revolucionaria y laica, y el carácter didáctico de su formación que queda sintetizado en el  prefacio del libro de texto de algebra por él utilizado y que debe su autoría a Alexis Clairaut: ``Yo me he propuesto seguir en esta obra, el mismo que método que en mis Elementos de Geometría.  Me he restringido a dar las reglas del Algebra en un orden que los inventores (utilizadores) puedan seguirlo. Ninguna verdad aquí es presentada en forma de Teorema. Todas pueden ser descubiertas  con ejercicios de problemas en los que la necesidad o la curiosidad les permiten (a los estudiantes) aprender a resolverlos'' [1]. El carácter vivencial y práctico del aprendizaje de Joseph Fourier ha sido uno de los principales motores de esta investigación ya que es este ingrediente el que  a nuestro entender lo vincula lo mismo con los programas de formación de profesores en el área como con los antecedentes programáticos por asignatura que han de ser cubiertos para su cabal comprensión por parte del alumnado.  [1] A. Claireaut, Eléments d'Algebre, Paris, 4da, ed,  1768.
%%%%%%%%%%%%578%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Sistemas Dinámicos {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-578} \index{reveles gurrola fermin omar@Reveles Gurrola Fermín Omar!\ref{reg-578}}
\noindent {\bfseries Fermín Omar Reveles Gurrola}, {\tt fyot333@gmail.com}  {\slshape (Centro de Investigación en Matemáticas (CIMAT))}\\
          \noindent A través de un viaje por la historia y la filosofía de las matemáticas ahondaremos en los orígenes y el por qué de los Sistemas Dinámicos. Se observará la gran diversidad de aplicaciones y teorías relacionadas. Pero sobre todo explicaremos qué son los Sistemas Dinámicos. Desde Heráclito hasta Poincaré... respuestas, pero sobre todo preguntas. Los Sistemas Dinámicos surgen como la parte de las Matemáticas que nos permite modelar muchos fenómenos del Universo. Sirven para comprender la esencia del cambio en cada cosa y la impermanencia de las reglas universales, para obtener una fuerte comprensión matemática de la Naturaleza. En esta plática se explicará qué son y cómo funcionan los Sistemas Dinámicos, se hablarán de las diferentes (e increíbles) conclusiones a las que nos han llevado y se disfrutará de un largo recorrido histórico...
%%%%%%%%%%%%614%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Datos históricos del origen y evolución del Teorema Fundamental del Cálculo {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-614} \index{ponce campuzano juan carlos@Ponce Campuzano Juan Carlos!\ref{reg-614}}
\noindent {\bfseries Juan Carlos Ponce Campuzano}, {\tt jcponce@cinvestav.mx}  {\slshape (Centro de Investigación y de Estudios Superiores del IPN (Cinvestav-IPN))}\\
\noindent {\it  Coautor: Antonio  Rivera Figueroa        }\\
\noindent En el Cálculo Diferencial e Integral, uno de los teoremas más importanteses el que establece relaciones de reciprocidad entre los conceptos de integral y derivada. En términos generales, este teorema relaciona dos procesos: la \emph{integración }y la \emph{diferenciación}. Lo cual corresponde en términos analíticos a las fórmulas:\[ \int^{b}_{a}f'(t)dt=f(b)-f(a)\;\;\;\;\; \mbox{y} \;\;\;\;\; \frac{d}{dx} \int^{x}_{a}f(t)dt =f(x),\]respectivamente. Ambas relaciones constituyen lo que se conoce como \textit{Teorema Fundamental del Cálculo}. Por lo general, este teorema se atribuye a dos personajes ampliamente conocidos del siglo XVII: el físico, astrónomo y matemático inglés Sir Isaac Newton (1642-1727) y el abogado, f\mbox{}ilósofo y matemático alemán Gottfried Wilhelm Leibniz (1646-1716). Asimismo, es bien sabido que Newton y Leibniz son considerados comos los creadores del Cálculo. Sin embargo, esta  afirmación es una excesiva simplificación de los hechos. En realidad el Cálculo es el producto de una larga evolución de ideas en la cual, ciertamente, estos dos personajes desempeñaron un papel decisivo [2]. A grandes rasgos, durante el siglo XVII, diversos científicos europeos centraban su atención alrededor de dos principales problemas. Primero, el \textit{problema de las tangentes}: la determinación de las tangentes a una curva dada. Segundo, el \textit{problema de las cuadraturas}: determinar el área encerrada por una curva dada [1].  El gran mérito de Newton y Leibniz consistió  en haber reconocido claramente la íntima conexión entre ambos problemas. Los trabajos de Newton y Leibniz  cobran relevancia ya que fueron ellos quienes advirtieron el inmenso alcance de la relación inversa entre cuadraturas y tangentes.  Sin embargo, la última palabra no la tuvieron ellos, ya que sus ideas fueron precisadas hasta principios del siglo XIX, cuando se establecieron los conceptos de \textit{Derivada} (como el límite de un cociente) e \textit{Integral} (como el límite de sumas). Es entonces cuando podemos decir que la relación inversa entre los problemas de cuadraturas y tangentes, se traducía de forma general a una relación inversa entre los conceptos de integral (de Riemann) y derivada. Prácticamente, el Teorema Fundamental del Cálculo  tal y como lo conocemos actualmente, es el producto de varios siglos de desarrollo. Ha sido ref\mbox{}inado y pulido de tal manera que se puede considerar en un contexto de funciones en general. En el presente trabajo, realizamos un esbozo de diferentes demostraciones históricas del Teorema Fundamental del Cálculo desde su origen en el siglo XVII, algunas de ellas dentro de un contexto geométrico y dinámico, otras con la formalización del siglo XIX y finalmente su versión analítica tal y como aparece en algunos libros de Cálculo del siglo XX. [1] Kline, M. (1972). \textit{Mathematical Thought from Ancient to Modern Times.} New York. Oxford University Press. [2] Whiteside, D. T. (1960). Patterns of mathematical thought in the later seventeenth century, \textit{Archive for History of Exact Sciences} \textbf{1}, 179-388.
%%%%%%%%%%%%1568%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily El  método  de  Fermat aplicación a un curso de cálculo diferencial {\footnotesize (RI, 1Lic)}} \label{reg-1568} \index{andreu ibarra maria eugenia@Andreu Ibarra María Eugenia!\ref{reg-1568}}
\noindent {\bfseries María Eugenia Andreu Ibarra}, {\tt mai@correo.azc.uam.mx}  {\slshape (Universidad Autónoma Metropolitana-Azcapotzalco (UAM-A) Departamento de Ciencias Básicas)}\\
          \noindent ``Históricamente, la derivada fue primero utilizada, después descubierta, luego desarrollada y finalmente definida" (Grabiner 1983). La etapa en que la derivada fue utilizada, de un modo inconsciente, se refiere al Método de Fermat (antes de 1638) para la determinación de máximos y mínimos. La etapa en que fue descubierta corresponde a la invención del Cálculo por Newton (1665-66) y Leibniz (1673-76). La etapa del desarrollo está bien ejemplificada por las contribuciones de Euler (1755) y Lagrange (1797), entre otros. Finalmente, la etapa de la definición de la Derivada corresponde a la dada inicialmente por Cauchy (1823) que luego corrige Weierstrass (1861). Utilizando una versión moderna y extendida del Método de Fermat para localizar los máximos y mínimos de una función, se puede obtener una definición algebraica de la función derivada motivada a través de la solución de problemas de optimización que resulta más clara y atractiva para los estudiantes y requiere del uso sistematizado durante el trabajo de varios registros de representación, como son: el figural, el aritmético, el gráfico y el algebraico.    

%%%%%%%%%%%%731%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Felipe Ángeles: un matemático en la Revolución Mexicana {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-731} \index{tetlalmatzi montiel margarita@Tetlalmatzi Montiel Margarita!\ref{reg-731}}
\noindent {\bfseries Margarita  Tetlalmatzi Montiel}, {\tt tmontiel6210@gmail.com}  {\slshape (Área Académica de Matemáticas y Física de la Universidad Autónoma del Estado de Hidalgo (UAEH))}\\
\noindent {\it  Coautor: Jaime  Cruz Sampedro        }\\
\noindent Todos los mexicanos versados en historia patria conocen el gran papel que jugó el Gral. Felipe Ángeles Ramírez (1869-1919) en la Revolución Mexicana de 1910, pero en general poco se sabe de su actividad como profesor de matemáticas en la Escuela Nacional Preparatoria y de matemáticas, mecánica y balística  en el Colegio Militar; se sabe aún menos de sus contribuciones en matemáticas aplicadas. En esta charla de divulgación hablaremos de algunos aspectos académicos de la vida de Felipe Ángeles así como de su actividad matemática. Prestaremos especial atención a dos artículos de matemáticas aplicadas que Ángeles publicó en las Memorias de la Sociedad Científica Antonio Alzate, una de las revistas científicas más importantes originadas en México a finales del Siglo XIX.

%%%%%%%%%%%%1222%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily El sueño óptico-geométrico de Bacon: de la pintura medieval al realismo pictórico de fines del siglo XV {\footnotesize (CI, Inv)}} \label{reg-1222} \index{martinez enriquez jose rafael@Martínez Enríquez José Rafael!\ref{reg-1222}}
\noindent {\bfseries José Rafael Martínez Enríquez}, {\tt enriquez@unam.mx}  {\slshape (Departamento de Matemáticas, Facultad de Ciencias, Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
\noindent En uno de los tratados ópticos más importantes de la Edad Media, Roger Bacon expresa la esperanza de que la pintura alcance la perfección a través del estudio de la óptica y de la geometría euclidiana. Dos siglos más tarde el De pictura de Leon Battista Alberti sentó las bases, prácticas y conceptuales, de una nueva manera de entender y `construir' el espacio pictórico y cuyo diseño geométrico se conoció como perspectiva artificial. Con la perspectiva artificial, el dibujo pasa a ser un lenguaje codificado, y el pintor alguien que domina una doctrina y posee un ingenio-talento inventivo y capacidad para resolver problemas técnicos-que pone al servicio del dise\~no, es decir, la representación correcta de las escenas que ofrece a los observadores, quienes a su vez deben aprender a ``leer'' lo que se ofrece ante su vista. En esta plática se presentan:  A) Algunos  los primeros `experimentos' geométricos dirigidos a superar la representación del espacio en el Medievo.  B)  La  construcción de Alberti de un objeto cuadriculado y su `justificación' geométrica por parte de Piero della Francesca.  C) La evolución de la pintura hacia una representación que anticipa el hiper-realismo y cuyo origen podría radicar en la fusión de nuevos métodos geométricos con uso de instrumentos ópticos novedosos.  Con ello, a fines del siglo XV, se había concretado el sueño de Bacon.
%%%%%%%%%%%%690%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Una observación a un resultado de Arquímedes {\footnotesize (CI, 2Lic)}} \label{reg-690} \index{mosquera lopez saulo@Mosquera López Saulo!\ref{reg-690}}
\noindent {\bfseries Saulo  Mosquera López}, {\tt samolo@udenar.edu.co}  {\slshape (Universidad de Nariño (UDENAR) Dpto. de Matemáticas y Estadística)}\\
          \noindent Tres grandes problemas formulados en el desarrollo de la geometría griega fueron: la cuadratura del círculo, la trisección del ángulo y la duplicación del cubo, y aunque se realizaron numerosos intentos por resolverlos, únicamente en el siglo XIX se demostró la imposibilidad de ellos. La cuadratura de una figura geométrica consiste en construir, con regla y compás, un cuadrado de igual área a la de la figura dada, en este sentido, un problema resuelto positivamente es la cuadratura de cualquier polígono. En el desarrollo del curso de Geometría Superior en la Universidad de Nariño se propuso como ejercicio demostrar la proposición 17 del texto ``Sobre las espirales'' la cual trata el problema de ``la cuadratura de la parábola''  explícitamente en ella Arquímedes demuestra que: {\it ``El área de un segmento parabólico es igual al cuádruple del tercio del área de un triángulo de la misma base y la misma altura que el segmento''}. En los intentos de solución de este problema surgió la siguiente pregunta: ?`Qué sucede en el caso de un segmento elíptico o de un segmento hiperbólico?. El objetivo central de la conferencia es dar respuesta a este interrogante, para lo cual se presenta la demostración del siguiente resultado. {\bf Proposición:} Si $\overline{PQ}$ es una cuerda de una cónica no degenerada y $R$ es un punto sobre el arco $\widehat{PQ}$ de la cónica tal que la recta tangente en $R$ a la cónica es paralela al segmento $\overline{PQ}$ entonces: \begin{itemize} \item Si el arco $\widehat{PQ}$ está sobre una elipse, entonces $\dfrac{S}{T}>\dfrac{3}{4}$.\item Si el arco $\widehat{PQ}$ está sobre una parábola, entonces $\dfrac{S}{T}=\dfrac{3}{4}$.\item Si el arco $\widehat{PQ}$ está sobre una hipérbola, entonces $\dfrac{S}{T}<\dfrac{3}{4}$.\end{itemize}donde $S$ es el área del segmento de la correspondiente cónica y $T$ es el área del triángulo.
%%%%%%%%%%%%860%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Del arte del erotismo al  de las matemáticas: ``Una mirada a la obra El Matemático'' De Arturo Azuela(1938-2012) {\footnotesize (CDV, Bach)}} \label{reg-860} \index{garcia de leon porfirio@García de León Porfirio!\ref{reg-860}}
\noindent {\bfseries Porfirio  García de León}, {\tt porfiriogdl@gmail.com}  {\slshape (Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM) Escuela Nacional Preparatoria Plantel 8)}\\
\noindent {\it  Coautor: Blanca Irais Uribe Mendoza        }\\
\noindent En 1994 el Consejo Superior de Investigaciones Científicas de España otorgó el premio Iberoamericano de Narrativa Científica al connotado escritor mexicano, maestro en Historia y en Matemáticas y doctor en Ciencias Sociales  Arturo Azuela Arriaga, por su novela El Matemático. La obra trata fundamentalmente de la biografía de un hombre de ciencia, en el umbral del siglo XXI, que dedicó 40 años de su vida al quehacer matemático. Argumento central que le permitió al autor introducir al lector por la historia de las matemáticas; pero también, para hacer una narrativa en la que el ejercicio de las matemáticas aparece como un acto creativo, científico y cercano al arte del erotismo. Por otra parte, en a lo largo de la narrativa de su obra constantemente reflexiona en torno al papel y trascendencia de los matemáticos y su papel en la enseñanza. A quienes enaltece, pero también valora en su justa dimensión, para traerlos del arcano desconocido El autor transita desde el mítico Pitágoras, hasta Barajas.  Cita, entre otros, a Descartes, Newton, Leibnitz, Poincaré, Cantor y Whitehead.  Refiriéndose también a las aportaciones de Euclides, Arquímides, Napier, Euler, Lagrange, Laplace, Gauss, Lobatchevsky, Bolyai, etc.  Reflexiona sobre el concepto de Matemáticas, ``esa locura maravillosa del pensamiento humano", apuntaba el autor; y sobre las relaciones entre las ciencias matemáticas y la filosofía.
%%%%%%%%%%%%1728%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Los precedentes de la Teoría Descriptiva de Conjuntos {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-1728} \index{espinoza loyola enrique@Espinoza Loyola Enrique!\ref{reg-1728}}
\noindent {\bfseries Enrique  Espinoza Loyola}, {\tt ekikmath89@hotmail.com}  {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
          \noindent Hay muchas ramas de estudio que se han derivado del estudio de la hipótesis del Continuo, una de ellas es la de Teoría de Conjuntos, pero una más especial de este tipo de teoría, es la Teoría Descriptiva de Conjuntos. En esta plática se dirá en qué consiste esta teoría y cuáles fueron sus orígenes, haciendo alusión a trabajos de grandes matemáticos, tales como Cantor, Bendixson, Baire, Lebesgue, Lusin, Suslin y Alexandroff.
%%%%%%%%%%%%1267%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Una mirada a la 'naturalidad' de los números naturales {\footnotesize (RT, 1Lic)}} \label{reg-1267} \index{arredondo de la torre andrea@Arredondo de la Torre Andrea!\ref{reg-1267}}
\noindent {\bfseries Andrea  Arredondo de la Torre}, {\tt andrea.aat@gmail.com}  {\slshape (Instituto de Investigaciones Filosóficas (IIF), Posgrado en Filosofía de la Ciencia)}\\
          \noindent Los números, en particular los que usamos para contar -uno, dos, tres, etc.-, han sido objeto de interés para una variedad de estudios a lo largo de la historia. Sin embargo, tales números recibieron una especial atención por parte de los matemáticos alemanes del siglo XIX. La profundidad de sus investigaciones incluso les llevó a la reflexión de problemas filosóficos en torno a la naturaleza de los objetos que estudiaban y a los métodos que debían seguirse en la resolución de problemas. La manera en que matemáticos como Richard Dedekind, Georg Cantor y Gottlob Frege respondieron a las preguntas de qué es un número, finalmente terminaría por dar un nuevo sentido a la aritmética y, en particular, un nuevo significado a los números que, precisamente en aquel siglo, empezarían por conocerse bajo el término de 'naturales'. Así como Kathryn Olesko  lo menciona, al igual que como sucede con respecto a otras formas de conocimiento, las matemáticas se relacionan con los sistemas educativos y los sistemas educativos son el producto de fuerzas políticas, sociales y culturales. De manera específica, los motivos por los que los naturales se convirtieron en un tema especialmente destacado dentro de las investigaciones matemáticas de los estados alemanes del siglo XIX, involucran la situación académica resultante del ambiente político, intelectual y matemático de la época. Mi trabajo pretende explorar precisamente aquel panorama para mostrar cómo la singular concepción sobre la lógica y las matemáticas -moldeada en gran medida por la combinación de los distintos factores del entorno alemán decimonónico-, otorgaría en última instancia la 'naturalidad' a los números cuyo nombre hoy damos por sentado.


%%%%%%%%%%%%583%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Sophie Germain (1776--1831) {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-583} \index{rzedowski calderon martha@Rzedowski Calderón Martha!\ref{reg-583}}
\noindent {\bfseries Martha  Rzedowski Calderón}, {\tt mrzedowski@ctrl.cinvestav.mx}  {\slshape (Centro de Investigación y de Estudios Avanzados del IPN (Cinvestav)  Control Automático)}\\
          \noindent Sophie Germain fue una matem\'atica francesa que naci\'o en 1776 y muri\'o en 1831 en Par\'is. Hizo importantes aportaciones a la teor\'ia de n\'umeros y a la teor\'ia de la elasticidad. Se presentar\'a una semblanza de su vida y de su obra, especialmente en lo que concierne a la teor\'ia de n\'umeros, haciendo \'enfasis en un manuscrito de su autor\'ia que ha sido accesible al p\'ublico en fechas relativamente recientes. 
%%%%%%%%%%%%1453%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily ?`Quién fue primero raíz de dos o el número áureo? {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-1453} \index{morales moreno juan carlos@Morales Moreno Juan Carlos!\ref{reg-1453}}
\noindent {\bfseries Juan Carlos Morales Moreno}, {\tt juank\_de\_lujo@hotmail.com}  {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
\noindent {\it  Coautor: Agustín  Contreras Carreto        }\\
\noindent Se platicará acerca de la controversia entre los historiadores de matemáticas, de cuál pudo ser el primer irracional descubierto en la historia de la humanidad: raíz de dos o el número áureo.
%%%%%%%%%%%%1293%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Máquinas de Turing y Décimo problema de Hilbert {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-1293} \index{herrera aguirre rogelio@Herrera Aguirre Rogelio!\ref{reg-1293}}
\noindent {\bfseries Rogelio  Herrera Aguirre}, {\tt rha@correo.azc.uam.mx}  {\slshape (Universidad Autónoma Metropolitana (UAM))}\\
          \noindent En 1900 durante el congreso internacional de matemáticas de París, David Hilbert planteo los problemas que el consideraba debían ser estudiados por la comunidad matemática en el siglo que iniciaba. El décimo de tales problemas que pregunta sobre la posibilidad de determinar sobre la existencia de raíces enteras para cualquier polinomio con coeficientes enteros, se presentó sin tener definido el concepto de algoritmo. Alan Turing en 1936 define el concepto de algoritmo mediante el uso de unas máquinas ideales, hoy conocidas como Máquinas de Turing, las cuales según la tesis de Church Turing son capaces de realizar cualquier algoritmo. En esta plática se muestra la imposibilidad de dar una respuesta positiva al décimo problema de Hilbert, usando para ésto las máquinas de Turing.
%%%%%%%%%%%%893%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily La Criptografía en el Porfiriato {\footnotesize (RI, 1Lic)}} \label{reg-893} \index{zuniga becerra benjamin@Zúñiga Becerra Benjamín!\ref{reg-893}}
\noindent {\bfseries Benjamín  Zúñiga Becerra}, {\tt benja@uaq.mx}  {\slshape (Universidad Autónoma de Querétaro (UAQ))}\\
\noindent {\it  Coautor: Roberto  Torres Hernández        }\\
\noindent En el presente trabajo se muestran los diversos métodos de encriptamiento que utilizo Porfirio Díaz en las comunicaciones telegráficas con los gobernadores y jefes militares de la República Mexicana entre los años 1877 y 1911. Se mostrarán además, algunos ejemplos de telegramas en clave significativos en la historia de México.
%%%%%%%%%%%%1232%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Luces y sombras de la ciencia del siglo XX {\footnotesize (CDV, Bach)}} \label{reg-1232} \index{lavin alanis luz maria@Lavín Alanís Luz María!\ref{reg-1232}}
\noindent {\bfseries Luz María Lavín Alanís}, {\tt mlavin\_mx@yahoo.com}  {\slshape (Universidad Nacional Autónoma de México(UNAM); Facultad de Estudios Superiores Acatlán; División de Matemáticas e Ingeniería)}\\
\noindent {\it  Coautor: Daniel Leodoro Buquet Sabat        }\\
\noindent Es una ponencia de divulgación que intenta destacar algunos aportes decisivos de la ciencia al conocimiento del universo, al dominio de las fuerzas de la naturaleza, a la invención de instrumentos imprescindibles hoy en  aspectos de  nuestra vida cotidiana, así como también a la creación de armas de un poder destructivo jamás imaginado, a su utilización con la siembra de millones de víctimas.  El siglo despunta con la mecánica cuántica de Max Planck, Heisenberg, Schrödinger y Dirac que de acuerdo con Stephen Hawking, es la responsable de buena parte de los aparatos de nuestro día a día.  También la Física incorpora las teorías de la relatividad especial y general de Einstein con su geometría riemanniana.    Los grandes telescopios permiten a Hubble descifrar la realidad de las nebulosas hasta entonces, que se concretan en galaxias que huyen y que dan lugar a la teoría del Big Bang, que quizá deba ser complementada o sustituida. Los telescopios que viajan en satélites, llevan a descubrir los primeros exoplanetas. El proyecto Manhattan culminó con la construcción de la bomba atómica y su lanzamiento sobre Hiroshima y Nagasaki, por decisión del presidente Truman. Siglo XX en fin, de la computación, de los satélites, de la energía atómica, de la penicilina y de los  trasplantes, de los plásticos, de la biología molecular y de, entre muchos,  de Courant, de Pólya, de Anosov y de Kurt Gödel.   Palabras Claves: Siglo XX; Ciencia; Mecánica Cuántica; Relatividad; Telescopios; Satélites; Computación.           
%%%%%%%%%%%%1476%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily La visión analítica en la geometría de Leonhard Euler {\footnotesize (RI, 2Lic)}} \label{reg-1476} \index{viramontes miranda juan de dios@Viramontes Miranda Juan de Dios!\ref{reg-1476}}
\noindent {\bfseries Juan de Dios  Viramontes Miranda}, {\tt jddviramontes@hotmail.com}  {\slshape (Universidad Autónoma de Ciudad Juárez (UACJ) Instituto de Ingeniería y Tecnología (IIT))}\\
\noindent {\it  Coautor: Antonio  Antolín Fonseca        }\\
\noindent En la primera mitad del siglo XVIII aparece la publicación de la {\it Introductio} de Leonhard Euler en dos partes, la primera dedicada a aquellos asuntos que conciernen al análisis puro y la segunda, a aquellas cosas que se deben saber acerca de la geometría, según lo expresa el mismo autor en el prefacio del tratado. El objetivo de esta exposición es presentar algunos resultados que se analizaron en el Seminario Permanente de Historia y Epistemología de las Matemáticas en la Universidad Autónoma de Ciudad Juárez concernientes a la segunda parte de la {\it Introductio}, principalmente asociados a la concepción de la geometría analítica y sus características de material introductorio al cálculo en la obra de Euler.
%%%%%%%%%%%%1484%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily De brujas a matemáticas: Mujeres pioneras de la institucionalización de las matemáticas en el México del siglo XX {\footnotesize (CDV, Bach)}} \label{reg-1484} \index{uribe mendoza blanca irais@Uribe Mendoza Blanca Irais!\ref{reg-1484}}
\noindent {\bfseries Blanca Irais Uribe Mendoza}, {\tt blancaurme@gmail.com}  {\slshape (Instituto de Investigaciones Filosóficas de la Universidad Nacional Autónoma de México)}\\
\noindent {\it  Coautor: Porfiro  García de León        }\\
\noindent  La profesionalización de las matemáticas es resultado de un largo proceso en el que intervinieron factores de orden social, cultural, político, educativo, institucional y epistémico. Dicho proceso en nuestro país se suscitó a lo largo de la primera mitad del siglo XX; y de él participaron hombres y mujeres que desde espacios como la Sociedad Matemática Mexicana (SMM) edificaron los cimientos científicos, institucionales y educativos que dieron paso a la profesionalización de las matemáticas. De manera que la ponencia tiene por objetivo dar a conocer a las mujeres que participaron de la fundación de la SMM en 1943 y en sus más tempranos consejos directivos; dado que fueron las primeras en participar de una sociedad matemática en nuestro país; en ocupar espacios académicos en instituciones relacionadas a las ciencias ``duras''; pero sobre todo, fueron las primeras féminas que enfrentaron las vicisitudes culturales y sociales de género para posicionarse en la lucha y adquisición de la legitimidad de la profesionalización de las matemáticas. Entre éstas mujeres están; Enriqueta González Baz; Paris Pishmish; Rita López de Llergo y Seoane; Sara Rodiles de Ayala; María Guadalupe Lomelí Cerezo y Manuela Garín Pinillos.  Mujeres que, desde el imaginario de las sociedades antiguas, medievales y aún las pertenecientes a las de los siglos de XVI al XVIII, pudieron ser caracterizadas como brujas o hechiceras; y por lo tanto, objeto de persecución y aniquilamiento al ser mujeres de profundo y arraigado conocimiento que se atrevieron a incursionar en un campo considerado exclusivo de hombres: el científico. Recordemos el caso de Hipatia quien fue acusada de hechicería y asesinada por atreverse a incursionar en los saberes matemáticos, o María Gaetana Agnesis, mejor conocida como la ``la bruja de Agnesis''.
%%%%%%%%%%%%703%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily La visita de Dirk J. Struik a México en 1934 {\footnotesize (CPI, Pri)}} \label{reg-703} \index{garciadiego dantan alejandro r.@Garciadiego Dantan Alejandro R.!\ref{reg-703}}
\noindent {\bfseries Alejandro R. Garciadiego Dantan}, {\tt gardan@unam.mx}  {\slshape (Departamento de Matemáticas Facultad de Ciencias Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
          \noindent La estancia que realizara Dirk J. Struik (1896-2000) en México en el verano de 1934 fue fundamental, eventualmente, en la fundación del departamento y del instituto de matemáticas de la UNAM y de la propia Sociedad Matemática Mexicana. En esta plática analizaremos, después de discutir la formación personal y matemática de Struik, algunos de los antecedentes sociales y académicos que permitieron la realización de dicha visita. 


