\section{Lógica y Fundamentos}

%%%%%%%%%%%%717%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily El zafarrancho ocasionado por Zermelo. 1904-1908 {\footnotesize (CPI, 1Lic)}} \label{reg-717} \index{Rojas Barbachano Rafael}
\noindent {\bfseries Rafael  Rojas Barbachano}, {\tt rafael.rojas.b@ciencias.unam.mx}  {\slshape (Departamento de Matemáticas, Facultad de Ciencias, Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
          \noindent Zermelo en 1904 comunica en una carta a Hilbert la prueba de que a todo conjunto se le puede dar un orden de tal suerte que éste sea un buen orden, El Teorema del Buen Orden. Dicha prueba se basa en un principio, dado explícitamente,  ahora llamado El Axioma de Elección. Los enemigos de la  teoría cantoriana de conjuntos y otros más se vuelcan contra el resultado, su prueba y este principio, en una franca oposición a ella. Este debate durará cuatro años, principalmente encabezado por la Escuela Intuicionista Francesa, hasta que el mismo Zermelo proporciona, en 1908, una segunda prueba y responde a sus opositores. En este espacio platicaré sobre todo esto.
%%%%%%%%%%%%458%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Algunos fundamentos de la demostración automática de teoremas {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-458} \index{Muñoz Toriz Juan Pablo}
\noindent {\bfseries Juan Pablo Muñoz Toriz}, {\tt jp\_190999@hotmail.com}  {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
\noindent {\it  Coautor: José Ramón Arrazola Ramírez        }\\
\noindent Los fundamentos matemáticos nos permiten diseñar algoritmos para resolver cierto tipo de problemas. Desafortunadamente en muchas ocasiones dichos algoritmos generan procesos muy largos como para realizarlos manualmente, es aquí donde entran en juego las computadoras.  En este trabajo se presentan algunos fundamentos lógicos que permiten diseñar algoritmos programables para la demostración automática de teoremas en algunas lógicas importantes tales como: Cálculo Proposicional Clásico, Cálculo Proposicional Intuicionista, G3, Four y N5.
%%%%%%%%%%%%1048%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Semánticas Multivaluadas {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-1048} \index{Borja Macías Verónica}
\noindent {\bfseries Verónica  Borja Macías}, {\tt vero0304@gmail.com}  {\slshape (Instituto de Física y Matemáticas Universidad Tecnológica de la Mixteca (UTM))}\\
\noindent {\it  Coautor: Jesús Alejandro Hernández Tello        }\\
\noindent De acuerdo a la tesis de Suzko cualquier semántica multivaluada se puede reemplazar por una bivaluada. La tesis de Suszko ha sido ampliamente estudiada, especialmente desde un punto de vista filosófico, el objetivo de esta plática es responder a la pregunta, ?`Qué ganamos al usar una semántica multivaluada en lugar de una bivaluada?  Las semánticas bivaluadas para familias de lógicas se pueden desarrollar de manera modular. Por otra parte las semánticas bivaluadas generalmente no son analíticas, lo cual se puede garantizar para las semánticas inducidas por matrices multivaluadas. Mostraremos que ambas propiedades se pueden satisfacer si se parte de matrices multivaluadas no deterministas. Finalmente se mostrará que para hacer este trabajo constructivamente lo mejor es considerar a los valores de verdad como portadores de información.
%%%%%%%%%%%%620%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily El axioma del elección y la teoría de la medida de conjuntos {\footnotesize (RI, Pos)}} \label{reg-620} \index{Nieva Gochicoa Arturo}
\noindent {\bfseries Arturo   Nieva Gochicoa}, {\tt cdm@matematicas.unam.mx}  {\slshape (Departamento de Matemáticas de la Facultad de Ciencias. Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
          \noindent En esta ponencia se mencionarán algunas recurrencias al axioma de elección en la construcción de la teoría de la medida de conjuntos (tanto en la construcción de Lebesgue como en la abstracta) que no son  mencionados en los textos a cerca de esta estructura ni en los libros dedicados a tal axioma. La ponencia es una experiencia didáctica que considero debo compartir con objeto de, al menos, ir mostrando la necesidad de una teoría de conjuntos, en lugar de un concepción intuitiva de éstos, ya que la teoría de la medida es una de las estructuras idóneas para tal objeto, y todo debido al uso reiterado en ésta  del concepto del inf o el sup de infinidades de  conjuntos de números.
%%%%%%%%%%%%968%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Estructuras homogéneas desde la Teoría de Modelos {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-968} \index{García Ramírez Erick}
\noindent {\bfseries Erick  García Ramírez}, {\tt erick\_phy@ciencias.unam.mx}  {\slshape (Facultad de Ciencias, Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
          \noindent Las estructuras homogéneas surgieron a partir de algunas observaciones sobre el orden usual de los números racionales hechas por R. Fraissé: Una estructura es homogénea en caso de que cualquier isomorfismo entre dos subestructuras finitas se extiende a un automorfismo. El trabajo de Fraissé inauguró una  campo de investigación no sólo en Teoría de Modelos, sino en Combinatoria, Teoría de Grupos y más recientemente en Topología y otras.  Esta vez abordaremos las estructuras homogéneas desde el enfoque de la Teoría de Modelos, mostrando la conexión de este tipo de estructuras con una considerable variedad de conceptos, algunos básicos y otros no tanto, de la Teoría de Modelos.
%%%%%%%%%%%%651%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Una mirada clásica a las lógicas no clásicas {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-651} \index{Martínez Ruíz Iván}
\noindent {\bfseries Iván  Martínez Ruíz}, {\tt imartinez@fcfm.buap.mx}  {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
          \noindent Cuando se ha descartado lo imposible, lo que queda, por improbable que sea, debe ser la verdad Esta máxima del afamado investigador inglés Sherlock Holmes resulta elemental, partiendo del hecho de que en Lógica Clásica las proposiciones de la forma $varphi\vee\neg\varphi$ son siempre tautolog\'ias. En tal sentido, de haberse desarrollado esta historia en la Londres de 1930, el Dr. John H. Watson, su inseparable y fiel amigo, bien pudo haberle hecho notar que, de analizarse su afirmación en otras lógicas no clásicas, ella bien puede resultar incorrecta.  En un intento por extender el alcance de los métodos formales de la Lógica a dominios de mayor complejidad y donde el análisis formal no había tenido acceso, o incluso pretendiendo dotar de una estructura formal a corrientes filos\'ficas del pensamiento matem\'ático, ha sido posible desarrollar teor\'ias formales muy diversas, denominadas lógicas no clásicas. Para ello, el principio de dualidad, presente en la noción de verdad de las proposiciones clásicas, se modifica hasta convertirse en un valor multivaluado o involucrando incluso mundos posibles y grados de validez.   El objetivo de esta pl\'ática panorámica será presentar, de forma muy general, algunas de las principales lógicas no clásicas. Se pretende realizar un estudio sintáctivo de ellas, pero presentando también un estudio semántico de las mismas. Esto último permitirá mostrar la relación que puede existir entre la lógica y ramas diversas de las Matem\'áticas como las estructuras algebraicas y la Topolog\'ia.
%%%%%%%%%%%%1108%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Un sistema de escaleras en $L$ {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-1108} \index{Corona García José Antonio}
\noindent {\bfseries José Antonio Corona García}, {\tt jcorona091089@gmail.com}  {\slshape (Facultad de Ciencias Físico-Matemáticas Universidad Michoacana de San Nicolás de Hidalgo)}\\
          \noindent Un sistema de escaleras $\langle E_\alpha : \alpha<\omega_1 \rangle$ es una sucesión de subconjuntos de $\omega_1$ tal que $E_\alpha\subseteq\alpha$ y para cada $\alpha$ l\'imite $sup\,E_\alpha=\alpha$.\\En la charla se definirá en el universo construible un sistema de escaleras $\langle E_\alpha : \alpha<\omega_1 \rangle$ tal que dada una familia $\{ S_n : n\in \omega \}$ de conjuntos estacionarios en $\omega_1$, hay $\alpha<\omega_1$ tal que $E_\alpha\cap S_n$ es cofinal en $\alpha$, para cada $n\in\omega$.
%%%%%%%%%%%%1678%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Categorías Accesibles y el Principio de Vop\v{e}nka {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-1678} \index{Abud Alcalá Ramón}
\noindent {\bfseries Ramón  Abud Alcalá}, {\tt abud@ciencias.unam.mx}  {\slshape (Instituto de Matemáticas, Universidad Nacional Autónoma de México (IMATE-UNAM))}\\
          \noindent Mi ponencia será una probadita de cómo la teoría de Categorías y la Teoría de Conjuntos se combinan y dan resultados de Álgebra, Teoría de Modelos y Teoría de Categorías en lenguaje Categórico. La finalidad será dar una caracterización de las categorías accesibles y las categorías axiomatizables suponiendo el principio de Vop\v{e}nka, el cual es un axioma de la teoría de conjuntos que implica la existencia de cardinales muy pero muy grandes. Estas caracterizaciones tienen como consecuencia la razón por la cual yo las encontré, que es una generalización para otras clases de módulos (distintas de la clase de módulos planos) del hecho de que todo módulo tiene una cubierta plana.
%%%%%%%%%%%%1672%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Lógicas Intermedias Posibilistas (PIL) {\footnotesize (RT, Pos)}} \label{reg-1672} \index{Estrada Estrada Oscar Hernán}
\noindent {\bfseries Oscar Hernán Estrada Estrada}, {\tt oestrada2005@gmail.com}  {\slshape (Departamento de Física y Matemáticas de la Universidad Autónoma de Ciudad Juárez (UACJ))}\\
          \noindent Definimos la {\it Lógica Posibilista Intermedia (PIL)}, una fusión entre la Lógica Posibilista y la clase de las Lógicas  Intermedias. Se demuestran en el contexto de PIL las versiones de algunos teoremas bien conocidos, a saber, una versión del Teorema de la Deducción, de la Regla de Corte, del Teorema de la Substitución, del Teorema de Glivenko y una versión débil del Teorema de la Refutación.
%%%%%%%%%%%%1761%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Modelos y ultrapotencias sobre los naturales {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-1761} \index{Mendoza Magaña Carlos Alberto}
\noindent {\bfseries Carlos Alberto Mendoza Magaña}, {\tt cmendoza2000@gmail.com}  {\slshape (Facultad de Cs. Físico-Matemáticas Universidad Michoacana de San Nicolás de Hidalgo (UMSNH))}\\
          \noindent Desarrollaremos algunos de los aspectos de la teoría de modelos como los encajes elementales, subestructuras, subestructuras elementales, uniones de cadenas todo ello sobre ultrapotencias de naturales sacando a la luz las condiciones para que en estas estructuras cumplan con lo que deben.
%%%%%%%%%%%%1689%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Las nociones de elementaridad, completud y categoricidad en Teoría de Modelos {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-1689} \index{Campero Arena Gabriela}
\noindent {\bfseries Gabriela  Campero Arena}, {\tt gabriela@matematicas.unam.mx}  {\slshape (Departamento de Matemáticas, Facultad de Ciencias, Universidad Nacional Autónoma de México (FC-UNAM))}\\
          \noindent Pretendo introducir las tres nociones básicas que marcaron el surgimiento del área de la Teoría de Modelos:  elementaridad, que abarca equivalencia elemental, subestructura elemental e inmersión elemental; teorías completas, y teorías categóricas y $\kappa$-categóricas para algún cardinal $\kappa$. Concluiré presentando algunos de los teoremas importantes sobre estas nociones para dar una visita guiada a los comienzos de esta importante rama de la Lógica Matemática.
%%%%%%%%%%%%747%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Un panorama de las lógicas de orden superior {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-747} \index{Miranda Perea Favio Ezequiel}
\noindent {\bfseries Favio Ezequiel Miranda Perea}, {\tt favioemp@gmail.com}  {\slshape (Departamento de Matemáticas Facultad de Ciencias  Universidad Nacional Autónoma de México  (UNAM))}\\
\noindent {\it  Coautores: Araceli Liliana Reyes Cabello, Lourdes del Carmen  González Huesca      }\\
\noindent Las lógicas de orden superior difieren de la lógica de predicados de primer orden al permitir la cuantificación no sólo sobre los individuos, sino también sobre otras clases como predicados, proposiciones o funciones. Esta característica incrementa de forma substancial su poder expresivo al precio de convertirlas en entes exóticos y salvajes en comparación con la dócil y ejemplar lógica clásica. Sin embargo, estas lógicas surgidas como herramienta para los fundamentos de las matemáticas, son ampliamente reconocidas hoy por sus  aplicaciones en ciencia de la computación teórica. En esta plática discutimos la sintaxis y teoría de la prueba de ciertas lógicas de orden superior, así como su utilidad como lenguaje de especificación formal.
%%%%%%%%%%%%710%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily George Boole: ?`Es el descubridor de las matemáticas puras? {\footnotesize (CDV, Pos)}} \label{reg-710} \index{Vela Ponce de León Abelardo}
\noindent {\bfseries Abelardo  Vela Ponce de León}, {\tt abelvela@ciencias.unam.mx}  {\slshape (Dpto. de Matemáticas, Facultad de Ciencias Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
          \noindent A principios del siglo XX Bertrand Russell afirmó en un artículo, posterior a la concepción de los Principios de las Matemáticas, que George Boole era el descubridor de las matemáticas puras. Este dicho de ha convertido en un mito dentro de vulgo matemático, lo que le ha dado a George Boole una categoría que no se sustenta al rigor ni al rigor de la historia y la filosofía, ni al rigor de la lógica y las matemáticas puras. Veremos en esta ponencia, como el trabajo de Boole no se ajusta a la afirmación de Russell, hecha casi cincuenta años después de la muerte de George Boole.
%%%%%%%%%%%%793%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Conjuntos magros, conjuntos nulos y el Diagrama de Cichon {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-793} \index{Navarro Flores Sonia}
\noindent {\bfseries Sonia  Navarro Flores}, {\tt sonianavarroflores91@gmail.com}  {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
\noindent {\it  Coautores: Iván  Martínez Ruiz, Manuel  Ibarra Contreras      }\\
\noindent Dado un conjunto no vacío $X$, un ideal sobre $X$ es un conjunto $\mathfrak{I}$$\subseteq$$\mathfrak{P}(X)$ que cumple:\begin{enumerate}\item $\emptyset \in \mathfrak{I}$ y $X \notin \mathfrak{I}$.\item Si $A$, $B \in$$\mathfrak{I}$ entonces $A \cap B$$\in$$\mathfrak{I}$.\item Si $A \subseteq B$ y $B$$\in$$\mathfrak{I}$ entonces $A \in$$\mathfrak{I}$.\end{enumerate}Dado un ideal $\mathfrak{I}$ es posible definir los siguientes coeficientes cardinales:\begin{enumerate}\item $\mathfrak{add}(\mathfrak{J})$=mín\{$|\mathfrak{A}|:\mathfrak{A}\subset \mathfrak{J}$ y $\bigcup \mathfrak{A} \notin \mathfrak{J}$\}\item $\mathfrak{cov}(\mathfrak{J})$=mín\{$|\mathfrak{A}|:\mathfrak{A}\subset \mathfrak{J}$ y $\bigcup \mathfrak{A} =X$\}\item $\mathfrak{non}(\mathfrak{J})$=mín\{$|Y|:Y\subset X$ y $Y \notin \mathfrak{J}$\}\item $\mathfrak{cof}(\mathfrak{J})$=mín\{$|\mathfrak{A}|:\mathfrak{A}\subset \mathfrak{J}$ y $\forall B \in \mathfrak{J} \exists A \in \mathfrak{A}: B\subset A $\}\end{enumerate}En particular existen dos ideales sobre $\mathbb{R}$ muy importantes, definidos a partir de propiedades de medida y topológicas respectivamente:\begin{enumerate}\item $\mathcal{M}(X)$ = \{$A \subseteq$ X: A es magro\}, \item $\mathcal{N}(X)$ = \{$A \subseteq X$ : $\mu(A)=0$\}\end{enumerate}donde $\mu$ es la medida de Lebesgue. El objetivo de esta plática es estudiar algunas propiedades de estos ideales, sus coeficientes cardinales y la relación que existe entre sí. Lo anterior está resumido en un diagrama de orden conocido como el Diagrama de Cichon.
%%%%%%%%%%%%1637%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Aplicaciones de la lógica a la topología {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-1637} \index{Torres Falcón Yolanda Magda}
\noindent {\bfseries Yolanda Magda Torres Falcón}, {\tt yolatorresfalcon@gmail.com}  {\slshape (Universidad Autónoma Metropolitana - Iztapalapa (UAMI) Departamento de Filosofía)}\\
          \noindent La teoría de modelos y la teoría de conjuntos tienen muchas aplicaciones a la topología, tanto por sus resultados como por sus métodos. En esta plática se explicarán algunos teoremas importantes de estas dos teorías y se verá cómo se aplican en la solución e incluso en el planteamiento de ciertos problemas topológicos.
%%%%%%%%%%%%995%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Que fue primero, Lógica o Teoría de Conjuntos {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-995} \index{Rueda Ontiveros Vladimir Arturo}
\noindent {\bfseries Vladimir Arturo Rueda Ontiveros}, {\tt v.l.a.d.o@hotmail.com}  {\slshape (Facultad de Ciencias (UNAM))}\\
          \noindent El propósito de la tesis es desarrollar un libro de texto para el curso de Conjuntos y Lógica, el cual fue pensado para estudiantes de licenciatura de los primeros semestres de Matemáticas. La pregunta obligada es: ?`Con que empezar? ?`Lógica o Teoría de Conjuntos? Mediante un análisis profundo de los fundamentos, se plantea la siguiente disyuntiva: O bien se comienza presentando el lenguaje formal de Lógica de Enunciados y su respectiva definición de verdad suponiendo una Teoría Intuitiva de Conjuntos, o bien se comienza  introduciendo la Teoría de Conjuntos suponiendo una Noción Intuitiva de Verdad. Difícil dar una respuesta, pero se presenta una propuesta.
%%%%%%%%%%%%1096%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Encajes y nociones de Forcing {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-1096} \index{Celis Martínez Alonso Lenin}
\noindent {\bfseries Alonso Lenin Celis Martínez}, {\tt aunalonso@gmail.com}  {\slshape (Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM). Facultad de Ciencias)}\\
          \noindent Consideremos $V$, un modelo transitivo numerable de {\sf ZFC}. Supongamos que $\mathbb P$ y $\mathbb Q$ son órdenes parciales en $V$ e $i\in V$ es una función de $\mathbb P$ en $\mathbb Q$. Decimos que $i$ es un {\sl encaje completo} si preserva orden, incompatibilidad y anticadenas maximales, $i$ es {\sl denso} si es completo y además su imagen es un conjunto denso en $\mathbb Q$. Presentaremos algunas consecuencias de la existencia de estos encajes entre órdenes parciales en términos de extensiones de forcing. Hablaremos también del cociente separativo, de la obtención de extensiones genéricas a partir de la composición de nociones de forcing y qué nos dicen estos encajes respecto a tales extensiones.
%%%%%%%%%%%%1516%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Coloraciones Borel {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-1516} \index{Pelayo Gómez José de Jesús}
\noindent {\bfseries José de Jesús  Pelayo Gómez}, {\tt pelayuss@gmail.com}  {\slshape (Universidad Michoacana de San Nicolás de Hidalgo (UMSNH))}\\
          \noindent Una coloración Borel es una función del conjunto de vértices de una gráfica en un conjunto $k$ (aquí $k$ es finito o $\aleph_0$) tal que es Borel y si $x$ y $y$ son adyacentes, entonces sus imágenes son distintas. El número cromático de Borel es el mínimos número de colores con el que existe una coloración Borel. Se probará el Teorema de Erdös-Bruijn usando el teorema de Tychonoff y luego se dará una relación de esto con el número cromático de Borel.
%%%%%%%%%%%%960%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Reporte de tesis: Conjuntos no medibles {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-960} \index{Ongay Valverde Iván}
\noindent {\bfseries Iván  Ongay Valverde}, {\tt ongay@ciencias.unam.mx}  {\slshape (Facultad de Ciencias, Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
          \noindent En esta tesis se trabajó en: -Algunos ejemplos de conjuntos no medibles respecto a la medida de Lebesgue. -Teorema de Ulam. -Axioma de Determinación. -?`Cómo es el análisis matemático sin conjuntos no medibles? La plática se enfocará en mostrar los resultados a los que se puede llegar en análisis matemático real evitando tener conjuntos no medibles. De igual forma, se presentarán las conclusiones finales del trabajo.
%%%%%%%%%%%%1030%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Algunos invariantes cardinales asociados a espacios (fuertemente) porosos {\footnotesize (RT, Pos)}} \label{reg-1030} \index{Martínez Celis Rodríguez Arturo Antonio}
\noindent {\bfseries Arturo Antonio Martínez Celis Rodríguez}, {\tt arturo@matmor.unam.mx}  {\slshape (Posgrado Conjunto en Ciencias Matemáticas UNAM-UMSNH)}\\
          \noindent De la misma manera que los conceptos de espacio magro y espacio nulo, la noción de conjunto (fuertemente) poroso es un concepto que indica que un conjunto es pequeño. El propósito de la exposición será mostrar resultados sobre algunos invariantes cardinales asociados al ideal generado por los conjuntos porosos de los reales.
%%%%%%%%%%%%959%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily L\'ineas y árboles {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-959} \index{Núñez Morales Naim}
\noindent {\bfseries Naim  Núñez Morales}, {\tt naim.mathem@gmail.com}  {\slshape (Facultad de Ciencias, Universidad Nacional Autónoma de México (FC-UNAM))}\\
          \noindent En la presente plática hablaremos de un tipo especial de órdenes parciales llamados árboles, que tienen como carácter\'istica la siguiente propiedad: {\it Dado un elemento cualquiera del orden, la colección de predecesores de tal elemento conforman un buen orden (con el orden inducido).} El objetivo principal es relacionarla existencia de  ciertos árboles con la existencia de ciertos órdenes totales. Para ello, utilizamos un proceso de linealización de cualquier árbol, dado por Todor$\check{\mbox{c}}$evi\'{c}, y un proceso para dividir cualquier orden total en segmentos para obtener un árbol. Dependiendo de las propiedades (acerca de las cadenas y las anticadenas) del árbol, se demuestran ciertas propiedades en un orden lineal obtenido por el proceso anteriormente descrito, y visceversa. Estudiaremos tres tipos de árboles:\begin{itemize}\item árboles de Aronszajn. Son árboles con niveles numerables, altura $\omega_1$ y sin ramas cofinales.\item árboles de Suslin. Son árboles con cadenas y anticadenas numerables y altura $\omega_1$.\item árboles de Kurepa. Estos árboles son todo lo contrario a los Aronszajn.\end{itemize}Veremos las propiedades que tienen las linealizaciones de cada uno de esos árboles y veremos que propiedades sobre una l\'inea nos permite obtener un árbol de cada uno de los anteriores. Para finalizar, abordaremos la cuestión de la existencia de tales árboles, mientras los Aronszajn existen, la existencia de los Suslin es independiente.
%%%%%%%%%%%%372%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Sobre ideales de conjuntos compactos {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-372} \index{Lucas Martínez Juan Salvador}
\noindent {\bfseries Juan Salvador Lucas Martínez}, {\tt dark.subliminal@gmail.com}  {\slshape (Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
          \noindent En esta charla discutiremos algunas propiedades de los ideales de conjuntos compactos sobre espacios métricos compactos. Presentaremos algunos resultados relacionados, de la autoría de A. Kechris, A. Louveau y H. Woodin. En particular, discutiremos una prueba de un resultado enunciado por estos autores, el cual guarda una estrecha relación con un trabajo de J. Saint Raymond.
%%%%%%%%%%%%1507%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Juegos de Ehrenfeucht-Fraïssé y sus aplicaciones {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-1507} \index{Martínez Ortiz Luis Fernando}
\noindent {\bfseries Luis Fernando Martínez Ortiz}, {\tt fermartinez36@gmail.com}  {\slshape (Facultad de Ciencias Físico Matemáticas Universidad Michoacana de San Nicolás de Hidalgo (UMICH))}\\
          \noindent En teoría de modelos un problema de considerable importancia consiste en determinar cuando dos modelos de un mismo lenguaje formal son elementalmente equivalentes, es decir, cuando los dos modelos hacen verdaderas exactamente a las mismas fórmulas de su lenguaje.   Los juegos de Ehrenfeucht-Fraïssé nos dan una caracterización simple de equivalencia elemental entre dos modelos dados, además estos son prácticamente la única herramienta en modelos finitos donde el teorema de Löwenheim-Skolem resulta inútil.   La plática consistir en examinar dichos juegos y mostrar algunos ejemplos de sus aplicaciones.
%%%%%%%%%%%%986%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Modelo Conjuntos dentro de la Teoría de Tipos {\footnotesize (RT, Pos)}} \label{reg-986} \index{Salinas Rodríguez Mauricio}
\noindent {\bfseries Mauricio  Salinas Rodríguez}, {\tt maotlak@gmail.com}  {\slshape (Facultad de Ciencias (UNAM))}\\
          \noindent En un principio la Teoría de Tipos fue creada por Russell para expulsar del lenguaje a paradojas lógicas clásicas como la del mentiroso y la del propio Russell. La magnitud del poder expresivo del lenguaje de la Teoría de Tipos permite generalizar TODOS los lenguajes de orden superior, además de construir un camino sinuoso para traducir cualquier fórmula expresada en orden superior a dos a una fórmula de segundo orden. Los detalles técnicos responden a la preservación de la CONSISTENCIA en los modelos que satisfagan a un conjunto de fórmulas es decir, conjuntos $\Sigma$ de fórmulas que satisfacen condiciones que prohíben contradicciones dentro de $\Sigma$. Internarse en el trabajo que Hintikka desarrolló en 1955 sobre la Teoría de Tipos es mas una labor de historia de la Lógica que de investigación, esto debido a la visión sintáctica y semántica de lo que podemos llamar Lógica de la Teoría de Tipos.


