\section{Matemáticas Discretas}

%%%%%%%%%%%%772%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Conjuntos de puntos que minimizan las ($\leq k$)-aristas y el número de cruces rectil\'ineo de $K_{30}$ {\footnotesize (RI, 1Lic)}} \label{reg-772} \index{hernandez velez cesar@Hernández Vélez César!\ref{reg-772}}
\noindent {\bfseries César  Hernández Vélez}, {\tt cesar@ifisica.uaslp.mx}  {\slshape (Universidad Autónoma de San Luis Potosí (UASLP))}\\
\noindent {\it  Coautores: Mario  Cetina, Jesús  Lea\~nos      }\\
\noindent Existen dos propiedades que comparten todos los dibujos geom\'etricos conocidos de $K_n$, para $n$ m\'ultiplo de $3$. Primero, el conjunto subyacente de $n$ puntos minimiza el n\'umero de ($\leq k$)-aristas, para $0 \leq k \leq n/3$. Segundo, todos los dibujos tienen los $n$ puntos divididos en tres grupos del mismo tama\~no; esta propiedad est\'a capturada en el concepto de $3$-descomponibilidad. En esta pl\'atica estableceremos el hecho de que cada conjunto que minimiza el n\'umero de ($\leq k$)-aristas para $0 \leq k \leq n/3$ es $3$-descomponible. Como una aplicaci\'on, probamos que el n\'umero de cruces rectil\'ineo de $K_{30}$ es $9726$.
%%%%%%%%%%%%1073%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Desvaríos sobre los torneos {\footnotesize (CPI, 2Lic)}} \label{reg-1073} \index{goldfeder ilan abraham@Goldfeder Ilan Abraham!\ref{reg-1073}}
\noindent {\bfseries Ilan Abraham Goldfeder}, {\tt ilan.goldfeder@gmail.com}  {\slshape (Instituto de Matemáticas, Universidad Nacional Autónoma de México (IM-UNAM))}\\
          \noindent Los torneos son una clase de digráficas cuyo estudio podríamos considerar inicia en 1953, cuando H.G. Landau estudiaba relaciones de dominación en grupos de pollos. Más de cincuenta a\~nos después, J. Bang-Jensen, G. Gutin y L. Volkmann afirmaron que los torneos son la clase de digráficas que mejor conocemos. Sin embargo la clase de los torneos es muy restringida; así, J. Bang-Jensen propuso pensar en clases de digráficas que preserven conjuntos de propiedades interesantes de los torneos y que los contengan propiamente. De aquí empezamos a pensar en las generalización de torneos. En esta charla examinaremos algunas de estas generalizaciones de torneos e ideas que se trabajan tanto en los torneos como en las generalizaciones de torneos.
%%%%%%%%%%%%873%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Obtrucciones a la propiedad de intersección completa en ideales tóricos {\footnotesize (RT, Pos)}} \label{reg-873} \index{guadarrama uribe cesar@Guadarrama Uribe César!\ref{reg-873}}
\noindent {\bfseries César  Guadarrama Uribe}, {\tt cesar.guadarrama@gmail.com}  {\slshape (Departamento de Matemáticas. Centro de Investigación y de Estudios Avanzados del Instituto Politécnico Nacional (CINVESTAV))}\\
          \noindent El objetivo de nuestra investigación es caracterizar las gráficas cuyos ideales tóricos son intersecciones completas. En esta pl\'atica se presentarán avances en la caracterización, en particular, se presentarán obstrucciones (como subgráficas inducidas) a dicha propiedad, así como un algoritmo para identificarlas.
%%%%%%%%%%%%1080%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily ?`Qué pasa si hay un buen código en tu politopo favorito? {\footnotesize (RT, Pos)}} \label{reg-1080} \index{ruiz lopez luis antonio@Ruiz López Luis Antonio!\ref{reg-1080}}
\noindent {\bfseries Luis Antonio Ruiz López}, {\tt lruiz@matmor.unam.mx}  {\slshape (Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM), Centro de Ciencias Matemáticas (CCM))}\\
          \noindent En esta plática tratará sobre politopos abstractos (una generalización combinatoria de los  poliedros que todos conocemos) y sus grupos de automorfismos. Veremos como algunas familias especiales de estos tienen, en sus grupos de automorfismos, una estructura de código. Aprovechando este fenómeno construiremos otras familias, a partir de códigos bien conocidos.
%%%%%%%%%%%%296%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily El problema del Ángel de Conway y Gráficas Angelicales {\footnotesize (RI, 1Lic)}} \label{reg-296} \index{martinez sandoval leonardo ignacio@Martínez Sandoval Leonardo Ignacio!\ref{reg-296}}
\noindent {\bfseries Leonardo Ignacio Martínez Sandoval}, {\tt ssbmplayer@gmail.com}  {\slshape (Instituto de Matemáticas, UNAM (IM-UNAM))}\\
          \noindent En 1996, John Conway propuso el siguiente problema: ``Un ángel y un diablo  juegan en un tablero de ajedrez infinito. En su turno, el diablo puede  eliminar un cuadrito del tablero, el ángel puede moverse a cualquier  casilla que pueda ser alcanzada por un rey que se mueva 'n' turnos. El  diablo gana si puede hacer que el ángel ya no se pueda mover. ?`Hay una 'n'  para la cual el ángel pueda ganar?'' Conway probó que el ángel tiene muchas dificultades, pero confió en  que podía ganar. No fue sino hasta 2006 que se obtuvieron 3 pruebas  independientes de que sí hay un ángel que gana. El problema se presta a  muchas variaciones y generalizaciones. Hablaremos del concepto de Gráfica Angelical y de algunos resultados al respecto.
%%%%%%%%%%%%756%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Una aplicación de circuitos lógicos a la validación de estadísticas oficiales {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-756} \index{ramirez de la cruz paul@Ramírez De la Cruz Paul!\ref{reg-756}}
\noindent {\bfseries Paul  Ramírez De la Cruz}, {\tt paul@cimat.mx}  {\slshape (Centro de Investigación en Matemáticas, A. C. Unidad Aguascalientes (CIMAT))}\\
          \noindent La validación es una etapa del procesamiento de la información de encuestas y censos, intermedia entre el levantamiento y el análisis. La validación tiene como fin principal producir información que tenga un nivel mínimo de congruencia para favorecer el análisis.\\La validación se realiza con base en la especificación de ciertas reglas o relaciones que algunos grupos de variables deben cumplir, de acuerdo con el experto en la materia de la encuesta o censo. La revisión se realiza haciendo pasar cada registro a través de un programa de cómputo en el cual se han implementado las reglas de validación. En este artículo se presenta un ejemplo en el que un conjunto complejo de condiciones ``if'' se puede reducir aplicando técnicas de circuitos lógicos.
%%%%%%%%%%%%878%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Conjuntos superdominantes en gráficas {\footnotesize (CI, 1Lic)}} \label{reg-878} \index{zuazua vega rita esther@Zuazua Vega Rita Esther!\ref{reg-878}}
\noindent {\bfseries Rita Esther Zuazua Vega}, {\tt ritazuazua@gmail.com}  {\slshape (Facultad de Ciencias, (UNAM))}\\
\noindent {\it Coautores: M. Lemanska, V. Swaminathan, Y.B. Venkatakrishnan}\\
          \noindent En esta pl\'atica definiremos los conceptos de conjunto superdominante en gráficas y número de superdominación de una gráfica. Presentaremos ejemplos básicos, cotas inferiores y superiores para el número de superdominación y daremos una clasificación de los árboles extremales.
%%%%%%%%%%%%1365%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Tomando decisiones, ?`para qué sirve un núcleo? {\footnotesize (CPI, 2Lic)}} \label{reg-1365} \index{guevara aguirre mucuy-kak del carmen@Guevara Aguirre Mucuy-kak del Carmen!\ref{reg-1365}}
\noindent {\bfseries Mucuy-kak del Carmen Guevara Aguirre}, {\tt mucuy-kak.guevara@ciencias.unam.mx}  {\slshape ( Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM),  Facultad de Ciencias,  Departamento de Matemáticas)}\\
          \noindent Cuando uno tiene que tomar una decisión, uno compara sus opciones y trata de establecer preferencias entre ellas. Si uno logra encontrar una opción que es preferible a todas las demás es claro que ya tenemos la decisión a tomar. Desafortunadamente no siempre se llega a este caso, pero en ocasiones podemos encontrar un conjunto más peque\~no de opciones que cualquier otra opción es menos preferible que una de este conjunto y que entre ellas no haya preferencias. Si es así, habríamos eliminado las opciones que seguro no escogeremos y de esa manera simplificaríamos el problema de tomar la decisión. El problema se puede modelar de la siguiente manera: cada opción es un vértice o punto y si preferimos la opción $a$ a la opción $b$, tenemos una flecha de $b$ a $a$. El modelo resultante es una digráfica. El procedimiento descrito arriba se traduce en buscar un conjunto independiente (que no haya flechas entre los vértices del conjunto) y que sea absorbente (que todos los vértices fuera del conjunto tengan una flecha hacia el conjunto). Estos conjuntos se llaman Núcleos. En esta plática se dará un panorama de el trabajo existente en este problema y la línea de investigación hacia el futuro. Los resultados ofrecen condiciones suficientes para asegurar la existencia de núcleos en digráficas.
%%%%%%%%%%%%1410%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Sobre el número de cruce de ciertas gráficas {\footnotesize (RI, Inv)}} \label{reg-1410} \index{leanos macias jesus@Lea\~nos Macías Jesús!\ref{reg-1410}}
\noindent {\bfseries Jesús  Lea\~nos Macías}, {\tt jesus.leanos@gmail.com}  {\slshape (Universidad Autónoma de Zacatecas (UAZ))}\\
          \noindent Se presentarán algunas cotas inferiores del número de cruce de cierta familia de gráficas.
%%%%%%%%%%%%1140%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Resultados sobre la gráfica de árboles con grados fijos {\footnotesize (RT, Inv)}} \label{reg-1140} \index{fresan figueroa julian alberto@Fresán Figueroa Julián Alberto!\ref{reg-1140}}
\noindent {\bfseries Julián Alberto Fresán Figueroa}, {\tt julibeto@gmail.com}  {\slshape (UAM Iztapalapa)}\\
          \noindent La gráfica de árboles de una gráfica conexa $G$ es la gráfica $T\left( G\right) $ cuyos vértices son todos los árboles generadores de $G$, en la cual dos árboles $P$ y $Q$ son adyacentes si existen aristas $p$ de $P$ $y$ $q$ de $Q$ tales que $Q=\left( P-p\right) +q$. Es bien conocido que si $G$ tiene al menos tres árboles generadores, entonces $T\left( G\right) $ tiene un ciclo hamiltoniano. En este trabajo consideramos una variación de la gráfica de árboles: sea $\sigma$ una asignación de grados de tama\~no $n$. La gráfica de árboles de $K_{n}$ con respecto a $\sigma$ es la gráfica $T_{\sigma}\left( K_{n}\right) $ que tiene como vértices a los árboles generadores de $K_{n}$ con los mismos grados que $\sigma$; es decir aquellos árboles $S$ tales que $d_{S}\left( u\right) =\sigma\left( u\right) $ para todo vértice $u$ de $K_{n}$. En $ T_{\sigma}\left( K_{n}\right) $ dos árboles $P$ y $Q$ son adyacentes si existen aristas $p$ y $r$ de $P$ no incidentes y aristas $q$ y $s$ de $Q$ no incidentes tales que $Q=\left( P-\left\{ p,r\right\} \right) +\left\{ q,s\right\} $. En esta plática presentaremos algunos de los resultados sobre $T_{\sigma} K_n$ relacionados con su hamiltonicidad.
%%%%%%%%%%%%1833%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Puente entre arreglo de curvas y gráficas completas {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-1833} \index{murillo garcia sara jani@Murillo García Sara Jani!\ref{reg-1833}}
\noindent {\bfseries Sara Jani Murillo García}, {\tt jani.murillo@ciencias.unam.mx}  {\slshape (Facultad de Ciencias, UNAM)}\\
          \noindent Dado un arreglo de pseudolíneas simple en el plano proyectivo, se le puede asociar una gráfica que estará encajada en alguna superficie. Al generalizar el concepto de arreglo de pseudolínea por el de arreglo de curvas, se obtiene una relación uno a uno entre los arreglos de curvas y las gráficas. Con esto mostraremos cómo obtener todas las triangulaciones de gráficas completas.
%%%%%%%%%%%%1518%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Coloraciones de Aristas en la Gráfica Completa y la Conjetura de Erdös, Faber y Lóvasz {\footnotesize (RT, 1Lic)}} \label{reg-1518} \index{angeles canul ricardo javier@Ángeles Canul Ricardo Javier!\ref{reg-1518}}
\noindent {\bfseries Ricardo Javier Ángeles Canul}, {\tt richywhitedragon@gmail.com}  {\slshape (Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
\noindent {\it  Coautor: Martha Gabriela Araujo Pardo        }\\
\noindent En el siguiente trabajo se habla acerca de la conjetura de Erd\"{o}s, Faber y Lov\'asz que nos dice: Sean $A_1, A_2,\ldots, A_n$ conjuntos con $n$ elementos cada uno; si cualesquiera dos conjuntos distintos $A_i$ y $A_j$ tienen a lo m\'as un elemento en com\'un entonces los elementos de la uni\'on de los conjuntos $A_1, A_2, \ldots, A_n$ pueden ser coloreados con $n$ colores tal que todo conjunto tiene sus elementos de todos los colores.\\Se dará una interpretación en términos de espacios lineales parciales y se mostrarán coloraciones de aristas asociados a ciertos espacios lineales.
%%%%%%%%%%%%521%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Clutters shellables puros con un pareo perfecto tipo König {\footnotesize (RT, Pos)}} \label{reg-521} \index{castrillon serna ivan dario@Castrillón Serna Iván Darío!\ref{reg-521}}
\noindent {\bfseries Iván Darío Castrillón Serna}, {\tt ivandcse@yahoo.es}  {\slshape (Centro de Investigación y de Estudios Avanzados (CINVESTAV))}\\
\noindent {\it  Coautor: Enrique  Reyes        }\\
\noindent Sea $\mathcal{C}=(V;E)$ un clutter o una hipergráfica simple, donde $V$ es el conjunto de vértices y $E$ es el conjunto de aristas, con un pareo perfecto $e_{1},...,e_{g}$ tipo König, es decir, $e_{1},...,e_{g}$ es una partición de $V$ y todas las cubiertas minimales tienen la misma cardinalidad, o sea, es no mezclado, y es igual a $g$, el complejo simplicial $\Delta_{\mathcal{C}}$ asociado al clutter $\mathcal{C}$ tiene como elementos los conjuntos estables de $\mathcal{C}$. $\Delta_{C} $ es Shellable si sus caretas se pueden ordenar $F_{1},...,F_{s}$ tal que para todo $1\leq i<j\leq s$, existe algún $x \in F_{j}\setminus F_{i}$ y $l \in \{1,...,j-1\}$ con $F_{j}\setminus F_{i}=\{x\}$. Si todos los menores de $\mathcal{C}$ tiene un vértice libre y $\mathcal{C}$ es no mezclado, entonces $\Delta_{C}$ es shellable puro. En esta charla se mostrarán condiciones necesarias y suficientes para describir los clutter no mezclados con un pareo perfecto tipo König. Además, se verán condiciones suficientes para mostrar cuando un clutter con una pareo perfecto tipo König es shellable puro, describiéndolos mediante las contenciones de aristas $f_{1}\cap e_{i}\subseteq f_{2}\cap e_{i}$ o $f_{2}\cap e_{i}\subseteq f_{1}\cap e_{i}$, para todo $i$, y los ciclos de longitud 4 conteniendo algún $e_{i}$.
%%%%%%%%%%%%804%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Códigos asociados a geometrías finitas generalizadas {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-804} \index{gutierrez herrera jose noe@Gutiérrez Herrera José Noé!\ref{reg-804}}
\noindent {\bfseries José Noé Gutiérrez Herrera}, {\tt ngh@xanum.uam.mx}  {\slshape (Universidad Autónoma Metropolitana- Iztapalapa (UAM-I) Depto. de Matemáticas)}\\
          \noindent Los c\'{o}digos correctores de errores se utilizan para corregir los errores que ocurren mientras un mensaje est\'{a} viajando por un canal de comunicaci\'{o}n. En particular aquellos relacionados a geometr\'{\i}as finitas se han estudiado de forma extensa. En esta charla se presenta un tipo de c\'{o}digos relacionados con lo que llamamos geometr\'{\i}as finitas generalizadas. \bigskip Sea $\mathbb{F}_{q}$ un campo finito con $q$ elementos, donde $q=p^{r}$ para un primo $p.$ Un \textbf{c\'{o}digo de longitud} $n$ y \textbf{dimensi\'{o}n} $k$ sobre $\mathbb{F}_{q}$ es un subespacio vectorial de $\mathbb{F}_{q}^{n}$ con dimensi\'{o}n $k.$ Un c\'{o}digo $\mathcal{C}$ es \textbf{c\'{\i}clico} si \[ (c_{0},c_{1},...,c_{n-1})\in \mathcal{C}\text{ implica que } (c_{n-1},c_{0},...,c_{n-2})\in \mathcal{C}. \] Los c\'{o}digos c\'{\i}clicos pueden describirse algebraicamente asociando el vector $(c_{0},c_{1},\cdots,c_{n-1})$ en $\mathbb{F}_{q}^{n}$ al polinomio $c(x)=c_{0}+c_{1}x+\cdots +c_{n-1}x^{n-1}$ en el anillo cociente $ R_{n}=\mathbb{F}_{q}\left[ x\right] /\left( x^{n}-1\right) $. Puede verificarse f\'{a}cilmente que un c\'{o}digo de longitud $n$ es c\'{\i}clico si y s\'{o}lo si su imagen bajo la funci\'{o}n descrita un ideal de $R_{n}.$ Se dice que los elementos $\theta _{1},\ldots,\theta _{k}$ de $\mathbb{F}_{q}$\ son \textbf{linealmente independientes} sobre $A_{i}\subseteq \mathbb{F}_{q},$ $1\leq i\leq k,$ cuando no existen elementos $a_{i}\in A_{i},$ $1\leq i\leq k,$\ no todos cero, tales que $a_{1}\theta _{1}+\cdots +a_{k}\theta _{k}=0$. Cuando $\theta _{1},\ldots,\theta _{k}$ son elementos linealmente independientes sobre $A_{i},$ $1\leq i\leq k,$\ diremos que una $k$-\textbf{l\'{a}mina} es el conjunto $a_{1}\theta _{1}+\cdots +a_{k}\theta _{k}$ con $a_{i}\in A_{i},$ $1\leq i\leq k.$ Definimos $\mathcal{C}\left( r\right) $ como el mayor c\'{o}digo c\'{\i}clico sobre $\mathbb{F}_{p}$ tal que su espacio ortogonal contiene todos las $r$-l\'{a}minas que no pasan por el vector cero. En esta charla se mostrar\'{a}n los principales par\'{a}metros para algunos de tales c\'{o}digos.
%%%%%%%%%%%%1519%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Sistemas lineales: Relaciones entre transversales y $2$-apareamientos {\footnotesize (RI, Inv)}} \label{reg-1519} \index{vazquez avila adrian@Vázquez Ávila Adrián!\ref{reg-1519}}
\noindent {\bfseries Adrián  Vázquez Ávila}, {\tt pare\_23@hotmail.com}  {\slshape (Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
          \noindent Un sistema lineal es una pareja $(P,\mathcal{L})$ de conjuntos f\'initos (puntos y l\'ineas) que satisfacen que la intersección de cualquier par de l\'ineas es a lo m\'as un punto. Una transversal $(P,\mathcal{L})$ es un subconjunto de puntos que interseca a todas las l\'ineas . El número de transversal de $(P,\mathcal{L})$, denotado por$\tau(P,\mathcal{L})$, es la cardinalidad más peque\~na de una transversal de $(P,\mathcal{L})$. Por otro lado un $2$-apareamiento de $(P,\mathcal{L})$ es un subconjunto de l\'ineas tal que cualesquiera tres de ellas no tienen un punto en com\'un. De entre todos los $2$-apareamientos buscamos el de cardinalidad mayor y denotamos por $\nu_2(P,\mathcal{L})$ a ese n\'umero. En la presente exposición se plantear\'a una conjetura que relaciona estos dos parámetros y se confirmar\'a para$\nu_2=4$.
%%%%%%%%%%%%466%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Sobre el número cromático de cierta gráfica geométrica {\footnotesize (RT, 1Lic)}} \label{reg-466} \index{rios castro luis manuel@Ríos Castro Luis Manuel!\ref{reg-466}}
\noindent {\bfseries Luis Manuel Ríos Castro}, {\tt lriosfrh@gmail.com}  {\slshape (Unidad Académica de Matemáticas Universidad Autónoma de Zacatecas (UAM-UAZ))}\\
          \noindent Considere un conjunto $S$ de $n\geqslant 3$ puntos en posici\'on general en el plano y considere su respectiva gr\'afica inducida $K_n.$ Ahora considere la gráfica $D(S)$ tal que el conjunto de vértices de $D(S)$ es el conjunto de pares de puntos de $n$ y tal que dos v\'ertices son adyacentes si sus respectivas aristas en $K_n$ son disjuntas. Araujo, Dimetrescu, Hurtado, Noy  y Urrutia plantearon el problema de determinar el n\'umero crom\'atico de $D(S).$ Fabila-Monroy, David R. Wood, demostraron que,$n-\left\lfloor\sqrt{2n+\frac{1}{4}-\frac{1}{2}} \right\rfloor\leqslant \chi(D(S))\leqslant n-\sqrt{\frac{1}{2}n}-\frac{1}{2}(\ln n)+4.$ En 2011, Jakob Jonsson, resolvi\'o el problema por completo cuando $S$ est\'a en posici\'on convexa, el demostr\'o que, $$\chi(D(S))=n-\left\lfloor\sqrt{2n+\frac{1}{4}-\frac{1}{2}} \right\rfloor,$$ empleando el m\'etodo de Araujo, Dimetrescu, Hurtado, Noy etc. en esta pl\'atica se dar\'a el n\'umero crom\'atico de $D(S)$ para $n\leqslant 14$.
%%%%%%%%%%%%505%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Asignación de Tránsito y Congestión en el STC-Metro de la Ciudad de México {\footnotesize (RT, Pos)}} \label{reg-505} \index{fernandez olivares ana guadalupe@Fernández Olivares Ana Guadalupe!\ref{reg-505}}
\noindent {\bfseries Ana Guadalupe Fernández Olivares}, {\tt agfernandezo@gmail.com}  {\slshape (Universidad Autónoma Metropolitana Iztapalapa (UAMI))}\\
\noindent {\it  Coautores: Lorenzo Héctor Juárez Valencia, Elsa Patricia Oma\~na Pulido, Joaquín  Delgado Fernández    }\\
\noindent La red del metro es una subred incluida en la red de transporte metropolitano y  zona suburbana que incluye todas las redes viales y medios de transporte. Debido a su alta conectividad, la red del metro no se puede entender  completamente aislada. En este contexto es importante la planificación del transporte urbano, tomando en cuenta la  congestión, cuando ésta es relevante. Dicha planeación tiene como objetivo  predecir si es factible satisfacer la demanda o proporcionar información sobre la calidad del servicio, y permite orientar las decisiones; los modelos matemáticos son una herramienta muy útil en este proceso. En esta charla se presentará un modelo de asignación del flujo de pasajeros en la red de transporte basada en principios de  equilibrio para calcular el tiempo de viaje mínimo sobre la red. Este modelo de asignación de tránsito toma en cuenta la congestión y las capacidades de flujo de las líneas de la red. El modelo es implementado  en macros (captras y congtras) desarrolladas en el simulador EMME de INRO y esta basada en tres conceptos importantes: La noción de estrategia óptima, el problema de líneas comunes con capacidad, y una noción de frecuencia efectiva. Se mostrarán algunos resultados y escenarios.
%%%%%%%%%%%%1532%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily El teorema de Colin de Verdi\`ere: el número cromático y condiciones de planaridad {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-1532} \index{martinez munoz daniel antonio@Martínez Mu\~noz Daniel Antonio!\ref{reg-1532}}
\noindent {\bfseries Daniel Antonio Martínez Mu\~noz}, {\tt dannyelote@gmail.com}  {\slshape (Universidad Autónoma de Ciudad Juárez (UACJ))}\\
          \noindent El parámetro de Colin de Verdi\`ere para cualquier grafo $G$ fue introducido por Yves Colin de Verdi\`ere en 1990. Este parámetro (denotado $\mu(G)$) es la máxima multiplicidad del segundo eigenvalor en orden ascendente de una Matriz Laplaciana Generalizada de $G$, la cual satisface la Propiedad Fuerte de Arnold.   En este trabajo se evidencian propiedades de este invariante y se exponen resultados y conjeturas relacionados con el número cromático de ciertos grafos así como el teorema de Colin de Verdi\`ere, el cual constituye una condición directa de planaridad.
%%%%%%%%%%%%1696%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Matem\'atica discreta y sistemas algebraicos computacionales (CAS) {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-1696} \index{lopez bautista pedro ricardo@López Bautista Pedro Ricardo!\ref{reg-1696}}
\noindent {\bfseries Pedro Ricardo López Bautista}, {\tt rlopez@correo.azc.uam.mx}  {\slshape (Universidad Autónoma Metropolitana-Azcapotzalco (UAM) Departamento de Ciencias Básicas)}\\
\noindent {\it  Coautores: Georgina  Pulido Rodríguez, Galois  Rodríguez Álvarez      }\\
\noindent En combinatoria y teor\'{\i}a de gr\'aficas, gran parte de la investigaci\'on se basa en la formulaci\'on de conjeturas y a partir de aqu\'{\i} la b\'usqueda de contraejemplos o alg\'un soporte experimental. Algunos sistemas algebraicos computacionales integran librer\'{\i}as para tratar conceptos en matem\'aticas discretas y construcci\'on de objetos combinatorios, determinaci\'on de sus propiedades, y estudio de su estructura y propiedades. En esta pl\'atica usaremos un enfoque computacional para ilustrar propiedades y problemas en matem\'aticas discretas. Computacionalmente trataremos permutaciones, combinaciones, particiones, composiciones,  tableros de Young, representaci\'on y generaci\'on de gr\'aficas. Utilizaremos algunas librer\'{\i}as y CAS como Octave, Magma, Kash/Kant, Sage, Pari, vxMaxima, Mathematica, Geogebra, GAP, GMP, LIP, NTL, LiDia mostrando carácter\'{\i}sticas fundamentales de cada uno de los CAS, ventajas de unos sobre otros y su utilidad en matem\'aticas discretas. Ejemplificamos con algoritmos y pseudoc\'odigos conceptos y  problemas en matem\'aticas discretas.
%%%%%%%%%%%%1321%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Planos proyectivos y coloraciones en gr\'aficas completas {\footnotesize (CPI, 1Lic)}} \label{reg-1321} \index{araujo pardo martha gabriela@Araujo Pardo Martha Gabriela!\ref{reg-1321}}
\noindent {\bfseries Martha Gabriela Araujo Pardo}, {\tt garaujo@math.unam.mx}  {\slshape (Instituto de Matemáticas-Universidad Nacional Autónoma de México (IMATE-UNAM))}\\
          \noindent En esta pl\'atica se presentan con dos tipos espec\'ificos de coloraciones en las aristas de una gr\'afica. Se dice que una coloraci\'on es propia si cualesquiera dos aristas adyacentes tienen asignados colores distintos y es completa si para cualesquiera dos colores existe un par de aristas adyacentes con dichos colores asignados. Una coloraci\'on acrom\'atica es propia y completa y pseudoacrom\'atica es únicamente completa. Se presentarán resultados de este tipo de coloraciones en las gráficas completas y su relación con los planos proyectivos finitos.
%%%%%%%%%%%%1334%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily 4-Politopos quirales con grupos de automorfismos simétricos y alternantes {\footnotesize (CI, Inv)}} \label{reg-1334} \index{oreilly regueiro eugenia@O'Reilly Regueiro Eugenia!\ref{reg-1334}}
\noindent {\bfseries Eugenia  O'Reilly Regueiro}, {\tt eugenia@matem.unam.mx}  {\slshape (Instituto de Matemáticas, UNAM (IMUNAM))}\\
\noindent {\it  Coautores: Marston  Conder, Isabel  Hubard Escalera, Daniel  Pellicer Covarrubias    }\\
\noindent En esta plática mostramos que para toda n salvo un número finito, existe un politopo quiral de rango 4 cuyo grupo de automorfismos es el grupo simétrico o alternante de grado n.
%%%%%%%%%%%%1458%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily El teorema de Tverberg {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-1458} \index{strausz ricardo@Strausz Ricardo!\ref{reg-1458}}
\noindent {\bfseries Ricardo  Strausz}, {\tt dino@math.unam.mx}  {\slshape (Instituto de Matemáticas, Universidad Nacional Autónoma de México (IM-UNAM))}\\
          \noindent El teorema de Tverberg (1966) dice que toda familia de (k-1)(d+1)+1 puntos en el espacio de dimensión d acepta una k-partición donde las cerraduras convexas de las partes se intersectan. En esta charla exploraremos varias generalizaciones de este resultado, considerado por los expertos del tema como el teorema m\'as profundo de la Convexidad Combinatoria.
%%%%%%%%%%%%1425%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily El Grupo Crítico de graficas tipo bipartitas {\footnotesize (RI, Pos)}} \label{reg-1425} \index{corrales sanchez hector hugo@Corrales Sánchez Héctor Hugo!\ref{reg-1425}}
\noindent {\bfseries Héctor Hugo Corrales Sánchez}, {\tt hcorrales@math.cinvestav.mx}  {\slshape (Departamento de Matemáticas - Centro de Investigación y de Estudios Superiores del Instituto Politécnico Nacional (CINVESTAV))}\\
          \noindent Sea $G$ una gráfica con $n$ vertices ($n \in \mathbb{N}$), la Laplaciana de $G$ es una matriz cuadrada de tama\~no $n$ definida en cada entrada como $$L(G)_{u,v}=\left\{\begin{array}{ll} d(u)&\text{si }u=v\\ -m(u,v)&\text{si }u\neq v\end{array}\right.$$ donde $d$ representa el grado de un vertice y $m$ la multiplicidad de una arista. Si vemos a $L(G)$ como una función lineal de $\mathbb{Z}^n$ en si mismo, es bien sabido que existe un grupo finito $K(G)$ y un numero natural $t$ tales que:$$\mathbb{Z}^n / L(G)\mathbb{Z}^n \cong \mathbb{Z}^f \oplus K(G)$$ Al factor $K(G)$ se le conoce como el Grupo Crítico de $G$. A pesar de la aparente sencillez del problema, son pocas las familias de gráficas cuyos grupos críticos se han podido describir por completo. Una de ellas es la familia de las gr\'aficas bipartitas completas con particiones de igual tama\~no; en concreto, si $K_{m,m}$ es la gráfica bipartita completa con $m$ vertices en cada partición, se sabe que:$$K(K_{m,m})=\mathbb{Z}_m^{2m-4}\oplus \mathbb{Z}_{m^2}.$$Como una generalización de este resultado, investigamos primeramente el grupo cr\'itico de la gr\'afica que se obtiene al reemplazar una partici\'on de $K_{m,m}$ por una gr\'afica completa. Asimismo, investigamos la gráfica que resulta de remover en $K_{m,m}$ un emparejamiento perfecto de tama\~no $m$ y por ultimo analizamos la gr\'afica resultante de intercambiar una o ambas particiones por una gráfica completa.
%%%%%%%%%%%%1506%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Caracterizaciones de Elipsoides {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-1506} \index{rios isaac arelio@Ríos Isaac Arelio!\ref{reg-1506}}
\noindent {\bfseries Isaac Arelio Ríos}, {\tt incordiomeister@gmail.com}  {\slshape (Instituto de Matemáticas (IMATE)-Centro de Innovación Matemática (CINNMA) Universidad Autónoma de México (UNAM))}\\
          \noindent Existen distintas caracterizaciones de elipsoides en términos de secciones y proyecciones. Por ejemplo, sabemos que un cuerpo convexo, en el espacio euclideano, es un elipsoide si todas sus secciones son elipses. Veremos que si consideramos tres secciones por cada punto de la frontera de un cuerpo convexo, tales que cada sección es una elipse con un área dada, entonces el cuerpo es un elipsoide.
%%%%%%%%%%%%605%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Propiedades de perforación de cajas en $\mathbb{R}^d$ {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-605} \index{banos cervantes hector daniel@Ba\~nos Cervantes Héctor Daniel!\ref{reg-605}}
\noindent {\bfseries Héctor Daniel Ba\~nos Cervantes}, {\tt hbassnos@gmail.com}  {\slshape (Universidad Autónoma de Querétaro (UAQ))}\\
          \noindent La familia $F$ de conjuntos se dice $n$-perforable si existe un conjunto de $n$ puntos tal que cada miembro de la familia contiene al menos uno de estos puntos. Sea $h(F,n)$ el menor n\'{u}mero tal que si cada $h(F,n)$ elementos de $F$ son $n$-perforables entonces  $F$ es $n$-perforable. En 1982 Ludwig Danzer y Branko Gr\"{u}nbaum probar\'{o}n que para la familia $\Delta^d$, que consiste en la familia de cajas en $\mathbf{R}^d$ con lados paralelos a los ejes, se cumple que $h(\Delta^d,n)$ es en general no acotado, en esta charla daremos una demostraci\'{o}n alterna a la de los autores y probaremos algunas cotas espec\'{i}ficas para intervalos y cajas $\Delta^m$ con $m<d$.""
%%%%%%%%%%%%1273%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Gráficas del tipo de simetría de los mapas mediales {\footnotesize (RI, 2Lic)}} \label{reg-1273} \index{del rio francos maria@Del Río Francos María!\ref{reg-1273}}
\noindent {\bfseries María  del Río Francos}, {\tt maria.delrio@fmf.uni-lj.si}  {\slshape (Instituto de Matemáticas, Física y Mecánica (IMFM))}\\
          \noindent Un mapa $\mathcal{M}$ es un encaje de una gráfica conexa en una superficie  compacta. Dado un mapa $\mathcal{M}$ le asociamos una gráfica $\mathcal{G}_{\mathcal{M}}$, conexa, cúbica y  3-coloreada por aristas, a la que llamamos la gráfica de banderas del  mapa $\mathcal{M}$. Al hacer el cociente de la gráfica de banderas por el grupo de  automorfismos del mapa obtenemos la gráfica del tipo de simetría del  mapa $\mathcal{M}$, denotada como $T(\mathcal{M})$. Dado un mapa $\mathcal{M}$, el mapa medial $Me(\mathcal{M})$ resulta al aplicar una  operación simitar al truncamiento del mapa. En esta plática se definirá  esta operación y se mostrará como esta transforma a la gráfica de  banderas de $\mathcal{M}$, obteniendo la correspondiente gráfica de banderas del  mapa medial $Me(\mathcal{M})$. Para concluir se darán resultados relacionando ambos  mapas por medio de las gráficas asociadas al tipo de simetría de \'estos.
%%%%%%%%%%%%1000%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Gráficas sin $\gamma$-ciclos, ciclos y trayectorias monocromáticas en digráficas coloreadas en sus flechas {\footnotesize (RI, Pos)}} \label{reg-1000} \index{casas bautista enrique@Casas Bautista Enrique!\ref{reg-1000}}
\noindent {\bfseries Enrique  Casas Bautista}, {\tt quiquecasasb@hotmail.com}  {\slshape (Universidad Autónoma del Estado de México (UAEMex))}\\
\noindent {\it  Coautores: Hortensia  Galeana Sánchez, Rocío  Rojas Monroy      }\\
\noindent En una digráfica D donde sus flechas están coloreadas, un conjunto N de vértices es un núcleo por trayectorias monocromáticas si es independiente por trayectorias monocromáticas y absorbente por trayectorias monocromáticas, es decir entre los elementos de N no hay trayectorias dirigidas monocromáticas y dado un vértice fuera de N existe alguna trayectoria dirigida monocromática desde él hacia un vértice de N. Una digráfica D es transitiva por trayectorias monocromáticas siempre que la existencia de una uv-trayectoria monocromática en D y una vw-trayectoria monocromática en D implica la existencia de una uw-trayectoria monocromática en D. Un $ \gamma $-ciclo en D es una sucesión de vértices distintos, $ \gamma = ( u_{0},u_{1},...,u_{n},u_{0} ) $ tal que para cada $ i \in \lbrace 0,1,...,n \rbrace $ hay una $ u_{i}u_{i+1} $-trayectoria monocromática y no hay $ u_{i+1}u_{i} $-trayectoria monocromática. D denotará una digráfica finita m-coloreada para la cual existe una partición $ \zeta=(C_{1},C_{2},\dots,C_{k}) $ del conjunto de colores C de D con $ k \geq 2 $ tal que para cada $ i \in \lbrace 1,2,\dots,k \rbrace $ se tiene que $H_{i}=D[\lbrace a \in F(D) \ | color(a) \in C_{i} \rbrace]$ es transitiva por trayectorias monocromáticas. En esta plática presentaremos los dos siguientes resultados: Si para cada ciclo Z de D existe $C_{j} \in \zeta$ tal que $color(f) \in C_{j} $ para cada $f \in F(Z)$, entonces $D$ no tiene $\gamma-$ciclos. Sea $ \lbrace \zeta_{1},\zeta_{2} \rbrace $ una partición de $\zeta$ y $ D_{i} =D [ \lbrace a \in F(D)\ | \ color(a) \in C_{j} $ para algún $ C_{j} \in \zeta_{i} \rbrace ] $ con $i \in \lbrace 1,2 \rbrace$ si D satisface: 1) Para cada ciclo Z de D contenido en $D_{i}$ existe $C_{j} \in \zeta_{i}$ tal que $color(f) \in C_{j} $ para cada $f \in F(Z)$ 2) D no contiene subdivisiones de $ C_{3} \; (\zeta_{1},\zeta,\zeta_{2}) \; 3- $coloreadas, 3) si (u,v,w,x) es una subdivisión de $ P_{3} \; (\zeta_{1},\zeta,\zeta_{2}) \; 3 -$coloreada, entonces existe una trayectoria monocromática en D entre u y x. Entonces D tiene núcleo por trayectorias monocromáticas.
%%%%%%%%%%%%934%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Tomografía a la mexicana {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-934} \index{morales amaya efren@Morales Amaya Efrén!\ref{reg-934}}
\noindent {\bfseries Efrén  Morales Amaya}, {\tt efren.morales.amaya@cimat.mx}  {\slshape (Matemáticas-Acapulco, Universidad Autónoma de Guerrero (UAG))}\\
          \noindent La Tomografía Geométrica es el área de las Matemáticas que estudia la reconstrucción de los objetos a partir de la información de sus secciones transversales o sus proyecciones. Tomografía deriva del griego ``tomos'' que significa ``rebanada''. Una pregunta clásica en tomografía geométrica es la siguiente: Sea K un conjunto convexo en el espacio euclidiano $\mathbf{E}^n$ de dimensión n, n mayor que 2, y p un punto en $\mathbf{E}^n$. Supongamos que cada sección de dimensión (n-1) tiene una propiedad geométrica X. ?`Para que propiedades X podemos concluir que el conjunto K tiene la propiedad X en dimensión n? Por ejemplo, fácilmente se puede probar que si todas las secciones transversales de un cuerpo convexo por un punto son círculos, entonces K es una esfera. También se puede ver, aunque esta vez la prueba es considerablemente más complicada, que si todas las secciones por un punto son elipses, entonces el cuerpo convexo es un elipsoide. Sin embargo, existe una gran cantidad de interesantes problemas abiertos que son casos particulares de la pregunta anterior. Para dar un ejemplo interesante de este tipo de problemas, necesitamos una definición: Sea K un cuerpo convexo en $\mathbf{E}^n$ y p un punto en $\mathbf{E}^n$. Decimos que p es un punto equicordal si todas las cuerdas de K que pasan por p tienen la misma longitud. Es interesante observar que existen figuras convexas diferentes del círculo con un punto equicordal, pero ninguna puede tener mas de un punto equicordal. CONJETURA. Sean K un cuerpo convexo y p un punto en $\mathbf{E}^n$, n mayor que 2. Demostrar que si todas las secciones de K por p tiene un punto equicordal, entonces K tiene un punto equicordal. Más aún, si el punto equicordal de las secciones es diferente de p, entonces K es una esfera. $\mathbf{E}^n$ esta charla abordaremos algunos de estos conceptos y discutiremos algunas ideas de las soluciones de problemas sencillos de Tomografía. Vale la pena observar que en la solución de algunos problemas de Tomografía se utilizan técnicas de geometría, análisis e inclusive la topología.
%%%%%%%%%%%%760%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Sobre la estructura del vector-h de un matroide de empedrado {\footnotesize (CPI, 2Lic)}} \label{reg-760} \index{merino lopez criel@Merino López Criel!\ref{reg-760}}
\noindent {\bfseries Criel  Merino López}, {\tt criel.merino@gmail.com}  {\slshape (Instituto de Matemáticas, Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
          \noindent En esta plática hablaremos sobre matroides de empedrado. La importancia de estos matroides es su abundancia en el mundo de los matroides que se conocen. Se ha conjeturado que cuando el número de elementos es muy grande, al elegir un matroide al azar, casi seguramente este será de empedrado. Por otro lado, los conjuntos independientes de un matroide forman un complejo simplicial al cual es natural calcularle su vector-h, que se obtiene mediante una transformación combinatoria del vector de caras del complejo. Es entonces natural caracterizar el vector-h de los matroides de empedrado. Todo esto tiene un mayor interés debido a la relación con una conjetura de Richard Stanley sobre la naturaleza del vector-h de un matroide. En esta plática introduciremos el concepto de matroide y matroide de empedrado junto con algunas de sus operaciones. Definiremos el h-vector y las sucesiones-o de un multicomplejo y como se relacionan en una conjetura que ha cobrado importancia en los últimos a\~nos. Finalmente veremos como es el vector-h de un matroide de empedrado para terminar con una conjetura sobre cotas inferiores de estos números.
%%%%%%%%%%%%1512%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily ?`Politopos quirales? {\footnotesize (CPI, 2Lic)}} \label{reg-1512} \index{hubard isabel@Hubard Isabel!\ref{reg-1512}}
\noindent {\bfseries Isabel  Hubard}, {\tt hubard@matem.unam.mx}  {\slshape (Instituto de Matemáticas Universidad Nacional Autónoma de México (IMUNAM))}\\
          \noindent Los sólidos platónicos  son conocidos como los poliedros con ``mayor cantidad de simetrías''. En particular, sus grupos de simetrías están generados por reflexiones en planos. En esta plática diremos que entendemos por ``mucha simetría'' de un poliedro. Daremos una definición combinatoria de politopo (abstracto) y veremos algunos ejemplos de politopos quirales, que son aquellos que tienen máxima simetría de rotación, per no tienen simetría de reflexión.
%%%%%%%%%%%%897%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Las Variantes del Hipercubo: Propiedades Topológicas y Algorítmicas {\footnotesize (CPI, 2Lic)}} \label{reg-897} \index{gasca soto maria de luz@Gasca Soto María De Luz!\ref{reg-897}}
\noindent {\bfseries María De Luz Gasca Soto}, {\tt luz.gasca@gmail.com}  {\slshape (Facultad de Ciencias, Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
          \noindent Los modelos de computación en paralelo se dividen en dos clases: las máquinas de memoria compartida y las redes de interconexión. Éstas últimas se modelan como una gráfica no dirigida $G=(V,A)$, donde $V$ representa el conjunto de procesadores en la red de interconexión y $A$ es el conjunto de ligas (conexiones) entre procesadores. El Hipercubo $Q_n$ ha sido uno de los modelos clásicos, y más exitosos, para las redes de interconexión. En los últimos a\~nos han surgido diversas variantes del hipercubo con interesantes propiedades topológicas (como conectividad, simetría, inmersión, hamiltonicidad) que permiten el dise\~no de algoritmos de enrutamiento y comunicación cuya complejidad es óptima. En esta plática se presentan algunas de estas variantes, enfatizando sus propiedades topológicas y algorítmicas. Se propone, además, una gráfica 4-regular como modelo para redes de interconexión.
%%%%%%%%%%%%733%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Sobre problemas extremales en teoría de gráficas relacionados con el máximo número de aristas independientes {\footnotesize (RI, Pos)}} \label{reg-733} \index{diaz patino juan carlos@Díaz Pati\~no Juan Carlos!\ref{reg-733}}
\noindent {\bfseries Juan Carlos Díaz Pati\~no}, {\tt juancdp@gmail.com}  {\slshape (Instituto de Matemáticas de la Universidad Nacional Autónoma de México (IMATE-UNAM))}\\
          \noindent En 1941 Turán present\'o uno de los primeros resultados importantes que dieron pie al estudio de la teoría extremal en gráficas donde se estudia el máximo número de aristas en una gráfica simple $G$ pero sin permitir que determinada subgráfica $F$ esté contenida en $G$. En 1961 P. Erd\H{o}s y T. Gallai publicaron la solución de un problema extremal que prohíbe $k$ aristas independientes dentro de una gráfica simple. Los resultados de la investigación que vamos a presentar se inspiran y utilizan el resultado de P. Erd\H{o}s y T. Gallai.
%%%%%%%%%%%%1357%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Helly y un problema (p,q) en gráficas {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-1357} \index{torres hernandez antonio de jesus@Torres Hernández Antonio de Jesús!\ref{reg-1357}}
\noindent {\bfseries Antonio de Jesús Torres Hernández}, {\tt jeshua\_enki@hotmail.com}  {\slshape (Universidad Autónoma del estado de Querétaro. (UAQ))}\\
          \noindent Consideremos una sucesión finita arbitraria S de números enteros, diremos que S cumple la propiedad (p,q) si para cualquier subsucesión de p elementos de S al menos q de ellos están en orden ascendente. El siguiente teorema de tipo Helly resulta interesante;  ``Si S es una sucesión que tiene la propiedad (p,q) ?`Cuál es la subsucesión de números en orden creciente más grande que existe?'' En esta charla discutiremos algunos resultados de este problema utilizando herramientas de teoría de gráficas.
%%%%%%%%%%%%1717%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Coloraciones libres de caras heterocromáticas en triangulaciones de la esfera {\footnotesize (RT, 1Lic)}} \label{reg-1717} \index{ventura arredondo denae@Ventura Arredondo Denae!\ref{reg-1717}}
\noindent {\bfseries Denae  Ventura Arredondo}, {\tt denaeventura50@msn.com}  {\slshape (Universidad Autónoma de San Luis Potosí (UASLP) Universidad Autónoma de Querétaro (UAQ))}\\
\noindent {\it  Coautor: Amanda  Montejano Cantoral        }\\
\noindent El número heterocromático de una gráfica plana P, denotado X(P), se define como el máximo número de colores tal que existe una coloración de V(P) libre de caras heterocormáticas (es decir, libre de caras cuyos vértices son del mismo color): En esta charla, expondremos cotas inferiores naturales del número heterocromático para gráficas planas. Se hará referencia a una cota superior justa para toda triangulación de la esfera. Finalmente, presentaremos resultado exactos  para ciertas familias de triangulaciones.
%%%%%%%%%%%%1548%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Mis teoremas favoritos en combinatoria aditiva: Vosper y Kemperman {\footnotesize (CPI, 2Lic)}} \label{reg-1548} \index{montejano cantoral amanda@Montejano Cantoral Amanda!\ref{reg-1548}}
\noindent {\bfseries Amanda  Montejano Cantoral}, {\tt montejano.a@gmail.com}  {\slshape (UMDI-Facultad de Ciencias UNAM-Juriquilla)}\\
          \noindent Dentro de la teoría de números, la teoría aditiva se ocupa de estudiar la estructura o características del ``conjunto suma'' de dos o mas conjuntos de números. En esta área, los teoremas o resultados llamados directos son aquellos que describen la estructura del conjunto suma a partir de la información en la estructura de los conjuntos originales; mientras que los teoremas llamados inversos son aquellos que, partiendo del conocimiento del conjunto suma,  deducen información de los conjuntos originales. En las últimas décadas, el progreso en el estudio de problemas inversos ha sido muy notable, dando como resultado una cadena de hermosos teoremas que se han consolidado como una bella teoría llamada Combinatoria Aditiva.   El objeto de esta plática es, por un lado presentar un panorama general de los resultados más importantes en Combinatoria Aditiva, evidenciando la interacción de diversas áreas de las matemáticas tales como la Teoría de Números, la Combinatoria y el Análisis Armónico; y por otro lado, presentarles dos ejemplos de teoremas inversos dentro del área (mis favoritos). El primero, el Teorema de Vosper (1956), que describe aquellos subconjuntos A, B de un grupo cíclico de orden primo, para los cuales la suma A+B es peque\~na. El segundo, el (incomprendido) Teorema de Kemperman (1960), que proporciona tal descripción para subconjuntos de un grupo abeliano.
%%%%%%%%%%%%1842%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily 4 formas de construir el hipers\'olido plat\'onico de dimensi\'on 4 cuyas 120 caras son dodecaedros {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-1842} \index{diaz gonzalez juan pablo@Díaz González Juan Pablo!\ref{reg-1842}}
\noindent {\bfseries Juan Pablo Díaz González}, {\tt juanpablo@matcuer.unam.mx}  {\slshape (Instituto de Matemáticas Unidad Cuernavaca. Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
          \noindent En esta charla hablaremos de los 6 hipers\'olidos plat\'onicos (poliedros convexos regulares) en la cuarta dimensi\'on. En particular, construiremos uno de ellos de 4 maneras posibles a partir de los dem\'as: Engarzar dos toros s\'olidos formados de 10 dodecaedros cada uno. Considerar la envolvente convexa de los vértices de 5 hipers\'olidos plat\'onicos de 24 caras octaedrales. Construir el hipers\'olido dual mediante coronar uno de estos hipersolidos de 24 caras. Mediante la teselaci\'on de Voronoi o poliedro de Dirichlet del levantamiento en la 3-esfera de los 60 puntos en el 3-espacio proyectivo que representan los elementos del subgrupo de SO(3) de rotaciones de la 2-esfera isomorfo al grupo de simetrías del dodecaedro.
%%%%%%%%%%%%1752%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Líneas transversales a copias homotéticas de conjuntos convexos {\footnotesize (CI, 1Lic)}} \label{reg-1752} \index{Castro jesus jeronimo@Castro Jesús Jerónimo!\ref{reg-1752}}
\noindent {\bfseries Jesús  Jerónimo Castro}, {\tt jeronimo@cimat.mx}  {\slshape (Facultad de Ingeniería de la Universidad Autónoma de Querétaro (UAQ))}\\
          \noindent El siguiente hecho es por todos conocido: si cualesquiera tres puntos de un conjunto finito de puntos est\'an alineados, entonces todos los puntos del conjunto son colineales. Sin embargo, si cambiamos los puntos por discos del mismo radio el enunciado es falso, es decir, casi nunca es cierto que existe una l\'inea la cual intersecte a todos los discos del conjunto. Una de las l\'ineas de investigaci\'on que actualmente se encuentra muy activa es Transversales Geom\'etricas. En esta l\'inea de trabajo (en el caso del plano) se trata de determinar condiciones para la existencia de l\'ineas transversales a familias de conjuntos convexos. En esta charla presentar\'e algunos resultados recientes los cuales establecen condiciones mediante las cuales existen l\'ineas transversales a los miembros de familias de copias homot\'eticas de un conjunto convexo para los siguientes dos casos: a) cuando las copias est\'an suficientemente alejadas entre s\'i. b) cuando se tiene la condici\'on que de cuatro en cuatro de las copias poseen l\'inea transversal com\'un.
%%%%%%%%%%%%1309%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Hoyos balanceados en familias de puntos bi-coloreados {\footnotesize (RI, Inv)}} \label{reg-1309} \index{urrutia galicia jorge@Urrutia Galicia Jorge!\ref{reg-1309}}
\noindent {\bfseries Jorge  Urrutia Galicia}, {\tt urrutia@matem.unam.mx}  {\slshape (Instituto de Matemáticas UNAM)}\\
\noindent {\it  Coautores: J.M. D\'{\i}az-B\'{a}\~{n}ez, R. Fabila-Monroy, P. P\'{e}rez-Lantero, A. Ram\'{\i}rez-Vigueras, T. Sakai, O. Aichholzer, B. Bogthenhuber, T. Hackl, e I. Ventura} \\
          \noindent Sea $P$ una familia de puntos en el plano y en posici\'on general tales que cada elemento de $P$ esta colorado de azul o rojo. Un pol\'igono con $k$ vértices, todos elementos de $P$ es un $k$-hoyo, si no contiene elementos de $P$ en su interior. Un $k$-hoyo es balanceado si contiene el mismo n\'umero de puntos de cada color. En esta pl\'atica, presentaremos condiciones necesarias y suficientes bajo las cuales $P$ podemos asegurar que $P$ contiene $k$-hoyos, para $k=4,6$.
%%%%%%%%%%%%728%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily El notable poliedro de Kirkman {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-728} \index{fetter hans l@Fetter Hans L.!\ref{reg-728}}
\noindent {\bfseries Hans L. Fetter}, {\tt hans@xanum.uam.mx}  {\slshape (Universidad Autónoma Metropolitana - Iztapalapa (UAMI))}\\
          \noindent El problema de la construcción de poliedros convexos que satisfacen ciertas propiedades deseables ha recibido bastante atención últimamente. El interés se ha centrado sobre todo en representaciones  donde  todas las coordenadas de los vértices son  enteras, o todas las longitudes de las aristas son  enteras, o todas las aristas son tangentes a una esfera. En general, no es fácil construir un poliedro convexo que satisfaga alguna de estas propiedades. Por otra parte queremos presentar un poliedro notable que cumple con todas ellas y otras más.
