\section{Teoría de Números y aplicaciones}

%%%%%%%%%%%%1708%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Haciendo teor\'{\i}a de n\'umeros con sistemas algebraicos computacionales (CAS) {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-1708} \index{lopez bautista pedro ricardo@López Bautista Pedro Ricardo!\ref{reg-1708}}
\noindent {\bfseries Pedro Ricardo López Bautista}, {\tt rlopez@correo.azc.uam.mx}  {\slshape (Universidad Autónoma Metropolitana-Azcapotzalco (UAM) Departamento de Ciencias Básicas)}\\
\noindent {\it  Coautores: Georgina  Pulido Rodríguez, Galois Rodríguez Álvarez}\\
\noindent En esta pl\'atica usaremos un enfoque computacional para ilustrar propiedades y problemas en teor\'{\i}a de n\'umeros. Utilizaremos algunos CAS y librer\'{\i}as como Octave, Magma, Kash/Kant, Sage, Pari, vxMaxima, Mathematica, Geogebra, GAP, GMP, LIP, NTL.  LiDia mostrando caracter\'{\i}sticas fundamentales de cada uno de los CAS mencionados y ventajas de unos sobre otros. Ejemplificamos con algoritmos y pseudoc\'odigos conceptos como aritm\'etica modular, funciones aritm\'eticas, residuos cuadr\'aticos,  primalidad, s\'{\i}mbolos de legendre, ra\'{\i}ces cuadradas m\'odulo p, aritm\'etica de polinomios sobre campos finitos, factorizaci\'on de ideales en campos num\'ericos, algebra lineal sobre los enteros, primalidad, factorizaci\'on de enteros, campos primos, Campos cuadr\'aticos, n\'umero de clase, regulador, curvas el\'{\i}pticas sobre campos finitos.
%%%%%%%%%%%%1577%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily La distribuci\'on y propiedades aritm\'eticas de sucesiones en campos primos {\footnotesize (CI, Pos)}} \label{reg-1577} \index{garcia hernandez victor cuauhtemoc@García Hernández Víctor Cuauhtemoc!\ref{reg-1577}}
\noindent {\bfseries Víctor Cuauhtemoc García Hernández}, {\tt vc.garci@gmail.com}  {\slshape (Universidad Autónoma Metropolitana - Azcapotzalco (UAM-A), Departamento de Ciencias Básicas e Ingeniería)}\\
          \noindent En esta charla se mostrar\'a brevemente el comportamiento distribucional y aritm\'etico de ciertas sucesiones cuando se miran en un campo primo. Veremos que en muchas ocasiones \'estos problemas requieren de otro tipo de ideas para su estudio, no pueden ser abordados directamente como en los enteros. Mediante el uso de t\'ecnicas de sumas trigonom\'etricas e ideas de aritm\'etica combinatoria, se mostrar\'an resultados originales acerca de c\'omo toda clase residual m\'odulo $p$ se puede escritbir usando pocas combinaciones de sumas y productos de elementos que pertenecen a conjuntos de cardinalidad del orden $p^{1/2}.$
%%%%%%%%%%%%1517%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Group Arithmetic in $C_{3,5}$ Curves {\footnotesize (CI, Pos)}} \label{reg-1517} \index{oyono robert@Oyono Robert!\ref{reg-1517}}
\noindent {\bfseries Robert Oyono}, {\tt roger.oyono@googlemail.com}  {\slshape (NA)}\\
          \noindent In this talk we present a fast addition algorithm in the Jacobian of a $C_{3,5}$ curve over a finite field $F_q$. The presented algorithm has a nice geometric interpretation, comparable to the classic chord and tangent law for the elliptic curves.
%%%%%%%%%%%%631%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Campos de g\'eneros de extensiones cuadr\'aticas {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-631} \index{maldonado ramirez myriam rosalia@Maldonado Ramírez Myriam Rosalía!\ref{reg-631}}
\noindent {\bfseries Myriam Rosalía Maldonado Ramírez}, {\tt myriamros@yahoo.com.mx}  {\slshape (ESFM-IPN)}\\
\noindent {\it  Coautores: Martha  Rzedowski Calderón, Gabriel  Villa Salvador}\\
\noindent El concepto de campo de g\'eneros se remonta a C.F.Gauss en el contexto de formas cuadr\'aticas. El campo de g\'eneros de una extensi\'on de campos da informaci\'on acerca del grupo de clases de la extensi\'on. En esta pl\'atica se determinar\'a  el campo de g\'eneros de las extensiones cua\-dr\'a\-ti\-cas de los n\'umeros racionales usando caracteres de Dirichlet como lo hizo H. Leopoldt.
%%%%%%%%%%%%584%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily F\'ormula del Conductor Discriminante {\footnotesize (CPI, Pos)}} \label{reg-584} \index{rzedowski calderon martha@Rzedowski Calderón Martha!\ref{reg-584}}
\noindent {\bfseries Martha  Rzedowski Calderón}, {\tt mrzedowski@ctrl.cinvestav.mx}  {\slshape (Centro de Investigación y de Estudios Avanzados del IPN (Cinvestav)  Control Automático)}\\
\noindent {\it  Coautor: Gabriel  Villa}\\
\noindent La f\'ormula del conductor discriminante relaciona a los conductores del grupo de caracteres asociados al grupo de Galois de una extensi\'on de campos globales o locales con el discriminante de la extensi\'on. En la pl\'atica se consideran extensiones abelianas del campo de los n\'umeros racionales. Se presentan algunos ejemplos y se bosqueja una demostraci\'on elemental que utiliza que el \'indice de ramificaci\'on de un primo es igual al orden de la parte primaria correspondiente del grupo de caracteres de Dirichlet asociado a la extensi\'on dada.
%%%%%%%%%%%%424%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily N\'umeros de Carmichael en varias sucesiones {\footnotesize (CPI, 1Lic)}} \label{reg-424} \index{luca florian@Luca Florian!\ref{reg-424}}
\noindent {\bfseries Florian  Luca}, {\tt fluca@matmor.unam.mx}  {\slshape (Centro de Ciencias Matemáticas UNAM (CCM UNAM))}\\
          \noindent Un n\'umero de Carmichael es un entero positivo compuesto $n$ tal que $a^n\equiv a\pmod n$. Hay una infinidad de n\'umeros de Carmichael el m\'as peque\~no siendo $561$. En la primera parte de la conferencia presentaremos los resultados conocidos m\'as importantes sobre las propiedades generales de los n\'umeros de Carmichael, su funci\'on de conteo, su distribuci\'on en progresiones aritm\'eticas y tambi\'en algunas de sus generalizaciones. En la segunda parte de la conferencia, fijamos un entero impar $k$ y estudiaremos la presencia de los n\'umeros de Carmichael en la sucesi\'on $\{2^n k+1\}_{n\ge 1}$. Probaremos que si $2^n k+1$ es un n\'umero de Carmichael, entonces $n$ es acotado en t\'erminos de $k$. El conjunto de los $k$ impares tal que $2^n k+1$ es un n\'umero de Carmichael para alg\'un $n$ es de densidad cero y su  elemento m\'{\i}nimal es $k=27$. Algunos de estos resultados han sido obtenidos en conjunto con Banks, Cilleruelo, Finch, Pizarro, Pomerance y St\'uanic\'ua.
%%%%%%%%%%%%1188%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily La Conjetura de Giuga {\footnotesize (CI, Pos)}} \label{reg-1188} \index{mejia huguet virgilio janitzio@Mejia Huguet Virgilio Janitzio!\ref{reg-1188}}
\noindent {\bfseries Virgilio Janitzio Mejia Huguet}, {\tt vjanitzio@gmail.com}  {\slshape (Ciencias Básicas e Ingeniería, Universidad Autónoma Metropolitana(U.A.M.))}\\
          \noindent En 1950 Giuga plantea la siguiente conjetura:$$Si\ 1^{n-1}+2^{n-1}+3^{n-1}+\ldots+(n-1)^{n-1}\equiv -1\pmod  n,\ entonces\ n\ es\ un\ n\acute{u}mero\ primo.$$Para hablar acerca de esta interesante conjetura, introducimos los n\'umeros de Carmichael y de Giuga as{\'i} como las funciones $\lambda$ de Carmichael y $\phi$ de Euler.
%%%%%%%%%%%%604%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Propiedades aritméticas de las sucesiones generalizadas de Fibonacci {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-604} \index{bravo grijalba jhon jairo@Bravo Grijalba Jhon Jairo!\ref{reg-604}}
\noindent {\bfseries Jhon Jairo Bravo Grijalba}, {\tt jhonjaba@gmail.com}  {\slshape (Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
\noindent {\it  Coautor: Florian  Luca        }\\
\noindent  Sea $k\geq 2$ un entero. La sucesión $k-$generalizada de Fibonacci $(F_{n}^{(k)})_{n}$ se asemeja a la sucesión de Fibonacci, pues comienza con $0,\ldots,0,1$ ($k$ términos) y a partir de ahí, cada término de la sucesión es la suma de los $k$ precedentes. En esta plática se presentan diferentes propiedades aritméticas de la sucesión $(F_{n}^{(k)})_{n}$.  Los resultados que se exponen corresponden a avances de la investigación doctoral que actualmente estoy desarrollando bajo la dirección del profesor Florian Luca.
%%%%%%%%%%%%1339%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Sobre la ecuación $u^2+n v^2 = F_n$ {\footnotesize (RI, Pos)}} \label{reg-1339} \index{alba gonzalez juan jose@Alba González Juan José!\ref{reg-1339}}
\noindent {\bfseries Juan José Alba González}, {\tt math@ciencias.unam.mx}  {\slshape (Facultad de Ciencias, UNAM)}\\
          \noindent En esta plática se hablará sobre el conjunto de enteros positivos $n$ tales que la ecuaci\'on $u^2 +n v^2 = F_n$ tiene soluci\'on, donde $F_n$ denota el $n$-\'esimo n\'umero de Fibonacci. Se estableceran cotas para la funci\'on de conteo de dicho conjunto.
%%%%%%%%%%%%287%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Aplicaciones en Criptograf\'\i a de la Teor\'\i a de N\'umeros {\footnotesize (CPI, 2Lic)}} \label{reg-287} \index{morales-luna guillermo benito@Morales-Luna Guillermo Benito!\ref{reg-287}}
\noindent {\bfseries Guillermo Benito Morales-Luna}, {\tt gmorales@cs.cinvestav.mx}  {\slshape (Computación, Cinvestav-IPN)}\\
          \noindent Revisamos inicialmente la noci\'on de esquemas perfectos de cifrado en estructuras num\'ericas como anillos de residuos, campos finitos y curvas el\'\i pticas y c\'omo \'estos est\'an ligados a las funciones unidireccionales, a saber aquellas que son f\'acilmente computables pero cuyas inversas plantean problemas computacionalmente dif\'\i ciles. La existencia de tales funciones est\'a conectada con la noci\'on m\'as pura de aleatoriedad. Las funciones t\'\i picamente unidireccionales son la multiplicaci\'on y la exponenciaci\'on. Veremos algunos estimativos de la complejidad del problema de factorizaci\'on y del logaritmo discreto. Estos problemas son la base de los algoritmos de cifrado m\'as utilizados en la actualidad, pero ni han sido demostrados tratables (no se tiene algoritmo alguno determinista que los resuelva eficientemente) ni se han demostrado dif\'\i ciles en la clase NP. La robustez de la criptograf\'\i a actual es pues una convenci\'on social. Mencionaremos algunas estructuras finitas en donde estos problemas poseen soluciones eficientes (y por tanto en ellos los esquemas criptogr\'aficos son d\'ebiles). De manera general, con la Computaci\'on Cu\'antica esos problemas ser\'\i an resueltos en tiempo polinomial. Esto abre una l\'\i nea de investigaci\'on sobre Criptograf\'\i a Postcu\'antica, en la cual el problema del subgrupo oculto es uno que se mantendr\' a intratable. Lo discutiremos al final de la charla.
%%%%%%%%%%%%376%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily El anillo $\mathbb Z_{p^n}$ y Teor\'\i a de C\'odigos {\footnotesize (CDV, Pos)}} \label{reg-376} \index{tapia-recillas horacio@Tapia-Recillas Horacio!\ref{reg-376}}
\noindent {\bfseries Horacio  Tapia-Recillas}, {\tt hrt@xanum.uam.mx}  {\slshape (Departamento de Matemáticas,  Universidad Autónoma Metropolitana- Iztapalapa (UAM-I))}\\
          \noindent Algunas \'areas de la Matem\'atica como el Algebra Conmutativa, Geometr\'\i a Algebraica y Teor\'\i a de N\'umeros, entre otras, hasta hace poco tiempo, se consideraban lejos de tener una aplicaci\'on en la soluci\'on de problemas pr\'acticos y vinculados con la vida cotidiana. Uno de estos problemas esta relacionado con la trasmisi\'on, almcenamiento y seguridad de la informaci\'on. En esta pl\'atica se motivar\'a el estudio de los C\'odigos Lineales Detectores-Correctores de Errores sobre campos finitos pero tambi\'en sobre anillos (finitos), particularmente sobre el anillo de enteros modulares. Se ver\'a como la estructura de estos anillos ayuda en el estudio de los c\'odigos lineales. Los requisitos para seguir la pl\'atica son m\'\i nimos: conceptos b\'asicos de Algebra y Teor\'ia de N\'umeros.
%%%%%%%%%%%%387%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Aritmética y Física de Sistemas Complejos {\footnotesize (CPI, Pos)}} \label{reg-387} \index{zuniga galindo wilson alvaro@Zuñiga Galindo Wilson Alvaro!\ref{reg-387}}
\noindent {\bfseries Wilson Alvaro Zuñiga Galindo}, {\tt wazuniga@math.cinvestav.edu.mx}  {\slshape (CINVESTAV Departamento de Matemáticas)}\\
          \noindent El objetivo de la conferencia es introducir los números p-ádicos y su conexión con ciertos modelos nuevos de sistemas complejos. Introduciré las ideas básicas del análisis p-ádico, las ecuaciones seudo-diferenciales, y luego me enfocare en la versión p-ádica de la ecuación del calor y su conexión con modelos de sistemas complejos. Al final de la conferencia discutiré brevemente mi trabajo mas reciente sobre esta materia.
%%%%%%%%%%%%765%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily El anillo de adeles como un espacio métrico {\footnotesize (CI, Pos)}} \label{reg-765} \index{torba sergii@Torba Sergii!\ref{reg-765}}
\noindent {\bfseries Sergii  Torba}, {\tt storba@math.cinvestav.edu.mx}  {\slshape (Departamento de Matemáticas (Unidad Querétaro), Centro de Investigación y de Estudios Avanzados del Instituto Politécnico Nacional (CINVESTAV))}\\
          \noindent Sea $p$ un número primo fijo, y sea $x$ un número racional distinto de cero. Entonces $x$ puede ser representado de forma única como $x=p^{k}\frac{a}{b}$con $p\nmid ab$ y $k \in \mathbb{Z}$. La función $|x|_{p}:=p^{-k}$ se llama una valuación sobre los números racionales y da lugar a una valor absoluto no arquimediano en $\mathbb{Q}$. El campo de números $p$-ádicos $\mathbb{Q}_{p}$ se define como la completación de $\mathbb{Q}$ con respecto a la distancia inducida por $|\cdot|_{p}$. $\ $Sea $\mathbb{Z}_{p}$ la bola unitaria de $\mathbb{Q}_{p}$. La función $|\cdot|_{\infty}$ es la norma euclidea habitual,y $\mathbb{Q}_{\infty}:=\mathbb{R}$.\textit{ El anillo de Adeles finitos} sobre $\mathbb{Q}$, denotado $\mathbb{A}_{f}$, se define como\[\mathbb{A}_{f}=\bigl\{\left(  x_{2},x_{3},x_{5},\ldots\right)  :x_{p}\in \mathbb{Q}_{p},\text{ y }x_{p}\in \mathbb{Z}_{p}\text{ para casi todo }p\bigr\}.\]\textit{ El anillo de Adeles} sobre $\mathbb{Q}$, denotado $\mathbb{A}$, se define como\[\mathbb{A}=\bigl \{\left(  x_{\infty},x_{2},x_{3},x_{5}\ldots \right)  :x_{p}\in\mathbb{Q}_{p},\text{ y }x_{p}\in\mathbb{Z}_{p}\text{ para casi todo }p\bigr\}.\]Alternativamente, podemos definir $\mathbb{A}_{f}$ y $\mathbb{A}$ como \textit{los productos restringidos} de $\mathbb{Q}_{p}$ con respecto a $\mathbb{Z}_{p}$. La adición y la multiplicación componente a componente dan a $\mathbb{A}_{f}$ y $\mathbb{A}$ estructuras de anillo. Además, $\mathbb{A}_{f}$ (respectivamente $\mathbb{A}$) se puede convertir en un anillo topológico localmente compacto, tomando como base para la \emph{topología del producto restringido} todos los conjuntos de la forma $U \times \prod_{p \notin S}\mathbb{Z}_{p}$, donde $S$ es cualquier conjunto finito de números primos (respectivamente  conteniendo a  $\infty$), y $U$ es cualquier subconjunto abierto en $\prod_{p\in S}\mathbb{Q}_{p}$. Consideremos la siguiente función para arbitraria $x \in \mathbb{A}_{f}$:\[\Vert x \Vert:=\begin{cases}\max_{p}\frac{|x_{p}|_{p}}{p} & \text{si }x\in\prod_{p}\mathbb{Z}_{p},\\\max_{p}|x_{p}|_{p} & \text{si }x\not \in \prod_{p}\mathbb{Z}_{p}.\end{cases}\]Se demuestra que esta función genera una metrica $\rho_{f}$ en el anillo de Adeles finitos, que $(\mathbb{A}_{f},\rho_{f})$ es un espacio métrico completo y que la topología inducida coincide con la topología del producto restringido. Se demuestra que las bolas y las esferas son conjuntos compactos para esta métrica y se demuestra que sus volúmenes se relacionan con la segunda función de Chebyshev\[\psi(x)=\sum_{p}[\log_{p}x]\ln p=\sum_{p^{k}\leq x}\ln p.\]Discutimos la conexión de la métrica construida y la transformada de Fourier. Mostramos que\[\rho_{\mathbb{A}}\left(  x,y\right)  :=|x_{\infty}-y_{\infty}|_{\infty}+\Vert x_{f}-y_{f}\Vert\]es una  métrica sobre el anillo de Adeles y de que esta métrica induce la topología del producto restringido. La ponencia se basa en un trabajo conjunto con W. A. Zúñiga-Galindo [1]. Referencias: [1] S. Torba and W. Zúñiga-Galindo, \emph{Parabolic Type Equations and Markov Stochastic Processes on Adeles}, submitted, available at arXiv:1206.5213.

%%%%%%%%%%%%488%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Sumas Exponenciales Mod $p^m$ para polinomios de Laurent {\footnotesize (CPI, Pos)}} \label{reg-488} \index{leon cardenal edwin@León Cardenal Edwin!\ref{reg-488}}
\noindent {\bfseries Edwin  León Cardenal}, {\tt eleon@math.cinvestav.mx}  {\slshape (Centro de Investigación y Estudios Avanzados del Instituto Politécnico Nacional)}\\
          \noindent Denotemos por $\mathbb{Q}_p$ el cuerpo de los números $p-$ádicos. Sea $f(x_1,x_2)\in\mathbb{Q}_p[x_1,x_2,x_1^{-1},x_2^{-1}]$. A un polinomio de esta clase le podemos asociar una suma exponencial módulo $p^m$, que en su forma más simple tiene la forma:\[S_{m}=\sum\limits_{(x_1,x_2)\in\left(  \mathbb{Z}^{\times}/p^{m}\mathbb{Z}\right) \times\left(  \mathbb{Z}/p^{m}\mathbb{Z}\right)}e^{\frac{2\pi i}{p^m}\left( f(x_1,x_2)\right)},\]con $m\in\mathbb{N}$. Más generalmente, si $\Psi$ denota un caracter aditivo fijo de $\mathbb{Q}_{p}$ la anterior suma exponencial se puede generalizar como la integral oscilatoria:\[E_{\Phi}\left(  z,f\right)  =\int\limits_{\left(  \mathbb{Q}_{p}^{\times}\right)  ^{2}}\Phi\left(  x_1,x_2\right)  \Psi\left(  zf\left(  x_1,x_2\right)  \right)dx_1\wedge dx_2,\]donde $\Phi$ es una función localmente constante con soporte  compacto en $\mathbb{Q}_{p}^{2}$, y $z=up^{-m}$, con $u\in\mathbb{Z}_{p}^{\times}$, y $m\in\mathbb{Z}$.\ Nuestro resultado principal muestra que estas integrales tienen una expansión asintótica del tipo\[\sum\nolimits_{\lambda}c_{\lambda}\chi\left(  ac\ z\right)  \left\vert z\right\vert_{p}^{\lambda}\left(  \log_{p}\left\vert z\right\vert _{p}\right)^{j_{\lambda}}\text{ cuando }\left\vert z\right\vert _{p}\rightarrow\infty,\]donde $\lambda$ recorre las `partes reales negativas' de los polos de todas las funciones zeta locales torcidas asociadas a $f$. Adicionalmente las sumas exponenciales consideradas tienen una expansión asintótica similar cuando $\left \vert z\right \vert _{p} \rightarrow0$ y $\lambda$ recorre las `partes reales positivas' de los polos de funciones zeta. El primer tipo de expansión es bien conocido para polinomios, por lo cual resulta natural tenerlo en este caso.  El segundo tipo de expansión asintótica es nuevo en este contexto. Esta charla es fruto del trabajo conjunto con el Dr. Wilson Zúñiga. Bibliografía: [1] {\sc Denef J., Sperber S.},{\it Exponential sums mod $p^{n}$ and Newton polyhedra.} A tribute to Maurice Boffa. Bull. Belg. Math. Soc. Simon Stevin 2001, suppl., 55--63. [2] \textsc{Igusa J.--I.}, \textit{An Introduction to the Theory of Local Zeta Functions.}  AMS/IP Studies in Advanced Mathematics vol. 14, Amer. Math. Soc., Providence, RI, 2000. [3] {\sc Khovanskii A. G.}, {\it Newton polyhedra (resolution of singularities)}. (Russian) Current problems in mathematics, Vol. 22, 207--239,Itogi Nauki i Tekhniki, Akad. Nauk SSSR, Vsesoyuz. Inst. Nauchn. i Tekhn.Inform., Moscow, 1983. [4] {\sc Varchenko A.}, \textit{Newton polyhedra and estimation of oscillating integrals.} Funct. Anal. Appl. {\bf 10} (1976), 175-196. [5] {\sc Zúñiga-Galindo W.A.}, \textit{Local zeta functions and Newton polyhedra.} Nagoya Math J. {\bf 172} (2003), 31-58.

%%%%%%%%%%%%370%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Un análogo del método de Frobenius para ecuaciones pseudo-diferenciales sobre cuerpos p-ádicos. {\footnotesize (RT, Pos)}} \label{reg-370} \index{chacon cortes leonardo fabio@Chacón Cortés Leonardo Fabio!\ref{reg-370}}
\noindent {\bfseries Leonardo Fabio Chacón Cortés}, {\tt lfchaconc@gmail.com}  {\slshape ((Cinvestav) Centro de Investigación y de Estudios Avanzados del Instituto Politécnico Nacional)}\\
          \noindent Un análogo del método de Frobenius para ecuaciones pseudo-diferenciales sobre cuerpos p-ádicos. En los  últimos años el análisis   p-ádicos. Ha tenido gran desarrollo debido a sus múltiples aplicaciones en Física, Biología, Economía, Mecánica cuántica, etc.  Ver [1], [2].  En la primera parte de esta intervención se introducen: Los  números p-ádicos, La transformada de Fourier, El operador de Vladimirov (El análogo de la derivada), Ver [3], [4] Por  último se presenta un análogo para el método de  Frobenius en este escenario, se dan varios ejemplos y se presentan algunos resultados inéditos. Bibliografía: [1] B. Dragovich, A. Yu. Khrennikov, S. V. Kozyrev,  and Volovich I. V. On p-adic mathematical physics.  P-adic Numbers, Ultrametric Analysis and Applications, 1:117, 2009. [2] V. S. Vladimirov and I. V. Volovich. p-adic quantum mechanics. Commun. Math.Phys., 123:659-676, 1989. [3] V. S. Vladimirov and I. V. Volovich. p-adic quantum mechanics. Commun. Math.Phys., 123:659-676, 1989. [4] A. N. Kochubei. Pseudo-differential Equations and Stochastics Over non-Archimedean Fields. Marcel Dekker, New York, 2001.

%%%%%%%%%%%%1137%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Indice de maximalidad y la funci\'on zeta de Goss {\footnotesize (CI, 2Lic)}} \label{reg-1137} \index{bautista ancona victor manuel@Bautista Ancona Víctor Manuel!\ref{reg-1137}}
\noindent {\bfseries Víctor Manuel Bautista Ancona}, {\tt vbautista@uady.mx}  {\slshape (Facultad de Matemáticas, Universidad Autónoma de Yucatán (UADY))}\\
          \noindent En esta pl\'{a}tica, definimos el \'{\i}ndice de maximalidad $\mathfrak{m} \left( y\right)$ de un entero positivo $y$, asociado con la anulaci\'{o}n de ciertas sumas de potencias sobre $\mathbb{F}_{q}\left[ T\right] $, relacionadas a los conjuntos $V_{m}\left( y\right) $ de descomposiciones \textquotedblleft v\'{a}lidas\textquotedblright\ de $y=X_{1}+\cdots +X_{m}$ de longitud $m$. El \'{\i}ndice de maximalidad determina el entero m\'{a}ximo $m$ para el cual los conjuntos $V_{m}\left( y\right) $ son no vac\'{\i}os y adem\'{a}s, se mostrar\'{a} un algoritmo para hallar dicho \'{\i}ndice y los conjuntos $V_{i}\left( y\right) $ para $1\leq i\leq \mathfrak{m}\left( y\right) $ de manera expl\'{\i}cita.  Por \'{u}ltimo, la invariancia, bajo alguna acci\'{o}n, del \'{\i}ndice de maximalidad $\mathfrak{m}\left( y\right) $ y de las propiedades de divisibilidad por $q-1$ de ${\normalsize l}_{q}\left( y\right) $, la suma de los d\'{\i}gitos $q$-\'{a}dicos de $y$, implican la inviariancia del grado de la funci\'{o}n zeta de Goss, como ilustraremos aqu\'{\i} en dos casos.
%%%%%%%%%%%%1171%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Inversión de Möbius: Generalización y aplicaciones{\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-1171} \index{geneyro squarzon emiliano@Geneyro Squarzon Emiliano!\ref{reg-1171}}
\noindent {\bfseries Emiliano  Geneyro Squarzon}, {\tt squarzon@gmail.com}  {\slshape (Facultad de Ciencias, Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
          \noindent La fórmula clásica de inversión fue introducida en la teoría de números por August Ferdinand Möbius (1790-1868). En ella se establece que si dos funciones aritméticas $f$ y $g$ poseen una relación entre ellas, dada por: \begin{eqnarray*}f(n)=\sum_{d|n}{g(d)} \end{eqnarray*} entonces, esta relación se puede invertir para todo entero $n>1$, de la siguiente manera: \begin{eqnarray*} g(n)=\sum_{d|n}{\mu(\frac{n}{d})f(d)} \end{eqnarray*} No fue hasta 1964, cuando Gian-Carlo Rota publicó un articulo dedicado a la función de Möbius, que comenzó a tomar importancia en el desarrollo de otra ramas de las matemáticas. Rota generalizó, para cualquier conjunto parcialmente ordenado, los resultados relacionados con la inversión de Möbius; lo que permitió encontrar nuevas aplicaciones de dicha fórmula. En este trabajo se realizan las demostraciones de la fórmula de inversión de Möbius clásica y de su generalización para conjuntos parcialmente ordenados. Para ello se presenta los fundamentos teóricos para su desarrollo, detallando algunos algunas deducciones necesarias para la construcción de dicha teoría. Un ejemplo de dichas deducciones es la obtención de la función de Möbius, parte esencial de la fórmula de inversión, a partir de la demostración de un resultado de la función $\varphi(n)$ de Euler. De la misma forma, se hace hincapié en el análisis de la divisibilidad como un orden parcial, lo cual permite desarrollar los resultados obtenidos para los conjuntos parcialmente ordenados. Por otro lado, se muestran dos aplicaciones de la fórmula de inversión de Möbius: el conteo polinomios mónicos irreducibles de grado $n$ sobre un campo de $q$ elementos y el número de coloraciones propias con $x$ colores de una gráfica $G$ con $n$ vértices. Con estas aplicaciones se ejemplifica el uso de la fórmula de inversión de Möbius clásica y su generalización, respectivamente.

%%%%%%%%%%%%1331%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Acerca de las soluciones de la ecuación $x^3+y^3=z^3$ en los enteros de Gauss {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-1331} \index{pech moreno luis eli@Pech Moreno Luis Elí!\ref{reg-1331}}
\noindent {\bfseries Luis Elí Pech Moreno}, {\tt evocatto@gmail.com}  {\slshape (Universidad Autónoma de Yucatán (UADY))}\\
          \noindent El último teorema de Fermat para $n=3$ sobre los enteros gaussianos ya ha sido demostrado. Sin ambargo, en esta plática mostraremos un nuevo acercamiento a través de propiedades básicas de los polinomios y las soluciones racionales de la ecuación $y^2=x^3+432.$
