\section{Topología Algebraica}

%%%%%%%%%%%%1170%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Álgebra y topología en dimensiones bajas {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-1170} \index{neumann coto max@Neumann Coto Max!\ref{reg-1170}}
\noindent {\bfseries Max  Neumann Coto}, {\tt max@matem.unam.mx}  {\slshape (Instituto de Matemáticas (Unidad Cuernavaca) Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
          \noindent Les contaré sobre el Teorema de Waldhausen, que muestra la profunda relación que hay entre el álgebra y la topología en variedades de 2 y 3 dimensiones.
%%%%%%%%%%%%1070%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Extensiones fibrantes y $G$-fibraciones {\footnotesize (RI, 2Lic)}} \label{reg-1070} \index{kantun montiel aura lucina@Kantún Montiel Aura Lucina!\ref{reg-1070}}
\noindent {\bfseries Aura Lucina Kantún Montiel}, {\tt alkantun@yahoo.com}  {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
          \noindent Un $G$-espacio $Y$ es $G$-fibrante ([1]) si para todo $G$-SSDR-mapeo $s:A\hookrightarrow X$ y cada función G-equivariante $f:A\longrightarrow Y$ existe una función G-equivariante $\bar{f}:X \longrightarrow Y$ tal que $\bar{f}\circ s = f$. Se conoce que para cada $G$-fibración de \textit{shape} existe una extensión fibrante que es una $G$-fibración de Hurewicz ([2]). Por ello, describiremos la construcción cotelescópica de una  extensión fibrante, lo cual nos será de utilidad para verificar que si $H$ es un subgrupo cerrado de un grupo compacto metrizable $G$, y tenemos una $G$-función $p:X\rightarrow G/H$ tal que $p^{-1}(\{eH\})$ es un espacio compacto $H$-fibrante, entonces $p$ es una $G$-fibración. \noindent [1] F. Cathey, \textit{Strong shape theory}, in: Shape Theory and Geometric Topology, Lecture Notes in Math. \textbf{870}, Springer, Berlin, (1981), 216-239. \noindent [2] A.Bykov, L.G.Zerkalov, \textit{Cotelescopes and approximate lifting properties in shape theory}, Topology and Appl. 73(1996), 216-239.
%%%%%%%%%%%%962%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily The group of homeomorphisms of the solenoid {\footnotesize (RI, 2Lic)}} \label{reg-962} \index{reveles gurrola fermin omar@Reveles Gurrola Fermín Omar!\ref{reg-962}}
\noindent {\bfseries Fermín Omar Reveles Gurrola}, {\tt fyot333@gmail.com}  {\slshape (Centro de Investigación en Matemáticas (CIMAT))}\\
          \noindent Estudiamos el grupo de homeomorfismos del solenoide unidimensional S, es decir, el espacio foliado con hojas homeomorfas a la recta real R y fibra homeomorfa a la completación profinita de los enteros $\mathbb{Z}$, de tal forma que la estructura local en el producto $R \times \mathbb{Z}$ está definida por la acción diagonal (skew-product). Resulta ser que el grupo de homeomorfismos de S, Homeo(S), también tiene estructura local discreta dada por la acción diagonal en el producto Homeo(S) $\times \mathbb{Z}$; donde la primer coordenada representa el subgrupo de homeomorfismos que preservan la hoja base (hoja que contiene al cero) L, y la segunda coordenada es el subgrupo de traslaciones por un elemento en la fibra $\mathbb{Z}$. Describimos a detalle esta acción y vemos por qué este teorema nos brinda herramientas para pensar y discutir con detalle el subgrupo de homeomorfismos que preservan la orientación sobre la hoja base y que son isotópicos a la identidad Homeo+(S). Si denotamos por Homeo*(S) al conjunto de levantamientos de elementos en Homeo+(S), entonces, a partir del estudio del homomorfismo canónico de cubriente P : Homeo*(S) --> Homeo+(S) encontramos una sucesión exacta de grupos 0 --> Z --> Homeo*(S) --> Homeo+(S) --> 1. Dicha sucesión se asemeja a la sucesión que se obtiene para el grupo de homeomorfismos que son isotópicos a la identidad y preservan la orientación en el círculo unitario. Al final del estudio presentamos la clase de Euler asociada a esta ecuación y hablamos acerca de la relación que este invariante tiene con el invariante asociado al número de rotación en el círculo.
%%%%%%%%%%%%812%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Immersions to manifolds with geometric structure {\footnotesize (CI, 2Lic)}} \label{reg-812} \index{sadykov rustam@Sadykov Rustam!\ref{reg-812}}
\noindent {\bfseries Rustam  Sadykov}, {\tt rstsdk@gmail.com}  {\slshape (Departamento de Matemáticas,   Centro de Investigación y de Estudios Avanzados del Instituto Politécnico Nacional (CINVESTAV))}\\
          \noindent I will discuss topological obstructions to the existence of smooth immersions of manifolds to manifolds with geometric structure.
%%%%%%%%%%%%861%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Triangulaciones de 3-variedades hiperbólicas que fibran sobre el círculo con fibra el toro sin un punto {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-861} \index{contreras peruyero adriana haydee@Contreras Peruyero Adriana Haydee!\ref{reg-861}}
\noindent {\bfseries Adriana Haydee Contreras Peruyero}, {\tt haydee\_peruyero@hotmail.com}  {\slshape (Universidad Veracruzana (UV))}\\
\noindent {\it  Coautor: Jorge Luis López López      }\\
\noindent En 1982, Floyd y Hatcher bosquejaron un método para obtener una triangulación (descomponer en tetraedros) de 3-variedades que admiten geometría hiperbólica y que admiten también una función al círculo cuyas fibras son toro sin un punto. Más aun, tal triangulación es por tetraedros sin vértices. Gracias a los trabajos de Guéritaud, Akiyoshi, Sakuma y Lackenby publicados entre 2003 y 2006, se entendió que esta triangulación es natural geométricamente, es decir, se le puede dar una geometría hiperbólica a la 3-variedad simplemente viendo a estos tetraedros como tetraedros hiperbólicos ideales. El objetivo de este trabajo es dar los detalles topológicos que omiten los artículos que hablan de este tema.
%%%%%%%%%%%%568%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Topología de Intersecciones de cuádricas {\footnotesize (RT, Pos)}} \label{reg-568} \index{gomez gutierrez vinicio antonio@Gómez Gutiérrez Vinicio Antonio!\ref{reg-568}}
\noindent {\bfseries Vinicio Antonio Gómez Gutiérrez}, {\tt vgomez@ciencias.unam.mx}  {\slshape (Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
          \noindent Consideraremos la intersección genérica de dos cuádricas dadas por funciones cuadráticas homogéneas en $\mathbb{R}^n$ y su intersección Z con la esfera unitaria. Expondremos un teorema (y las ideas centrales de su demostración) que nos da una descripción topológica de la variedad Z en todos los casos: Z es difeomorfa a alguna de las siguientes: a)    La variedad de Stiefel de 2-marcos ortogonales en $ \mathbb{R}^n$. b)   El producto de dos esferas. c)    El producto de tres esferas. d)   Una suma conexa de productos de esferas. Este resultado completa un resultado de Santiago López de Medrano para el caso en que las dos cuádricas son simultáneamente diagonalizables (iniciado en 1984 y publicado en 1989) y forma parte de mi tesis doctoral bajo su dirección. Se mencionarán también algunos resultados nuevos sobre intersecciones de más de dos de esas cuádricas, en el espíritu del trabajo conjunto de Samuel Gitler y Santiago López de Medrano desarrollado en 2008-2009.
%%%%%%%%%%%%499%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Aplicaciones de la topología a la robótica {\footnotesize (CPI, 2Lic)}} \label{reg-499} \index{gonzalez jesus@González Jesús!\ref{reg-499}}
\noindent {\bfseries Jesús  González}, {\tt jesus@math.cinvestav.mx}  {\slshape (Departamento de Matemáticas Centro de Investigación y de Estudios Avanzados (Cinvestav))}\\
          \noindent En esta charla se describe la forma en que se han usado conceptos y herramientas de la topología algebraica dentro del problema de planeación motriz en la robótica.
%%%%%%%%%%%%1206%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily El espacio de polígonos simples módulo semejanza orientada. {\footnotesize (CPI, 2Lic)}} \label{reg-1206} \index{gonzalez lemus juan ahtziri@González Lemus Juan Ahtziri!\ref{reg-1206}}
\noindent {\bfseries Juan Ahtziri González Lemus}, {\tt ahtziri.85@gmail.com}  {\slshape (Centro de Investigación en Matemáticas (CIMAT))}\\
          \noindent Asociando a cada $(z_1, ..., z_n) \in \mathbb{C}^n$ el conjunto $\{\overline{z_1z_2} \bigcup \overline{z_2z_3} \bigcup \overline{z_{n-1}z_n} \bigcup \overline{z_nz_1}\}^1$ (donde $z_iz_{i+1}$ denota el segmento de $z_i$ a $z_{i+1}$) contenido en $\mathbb{C}$, podemos pensar a $\mathbb{C}^n$ como el conjunto de polígonos con vértices marcados contenidos en $\mathbb{C}$. Pensando de esta manera a los polígonos permitimos autointersecciones y vértices repetidos. Decimos que $Z = (z_1, ..., z_n)$ y $W = (w_1, ..., w_n) \in \mathbb{C}^n$ est\'an relacionados si existe $f(z) = az + b$ con $a, b \in \mathbb{C}$ y $a \neq 0$ tal que para toda $i$, $f(z_i) = w_i$. El cociente de $\mathbb{C}^n$ entre esta relación es $\mathbb{CP}^{n-2}$ (debemos olvidar el polígono con todos sus vértices iguales). Definición: Decimos que $Z \in \mathbb{CP}^{n-2}$ es simple si no tiene v\'ertices repetidos y no se autointersecta. Denotaremos con $S(n) \subset \mathbb{CP}^{n-2}$ al subconjunto de polígonos simples. En la plática demostraremos que $S(n)  \subset \mathbb{CP}^{n-2}$ es un abierto con dos componentes conexas por trayectorias y que cada una de estas componentes es simplemente conexa.

%%%%%%%%%%%%943%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Caracterización de los extremos de un grafo conexo y localmente finito vía límites inversos {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-943} \index{sanchez martinez jorge alberto@Sánchez Martínez Jorge Alberto!\ref{reg-943}}
\noindent {\bfseries Jorge Alberto Sánchez Martínez}, {\tt jorgealberto.sanchez@uptlax.edu.mx}  {\slshape (Universidad Politécnica de Tlaxcala)}\\
          \noindent Utilizamos los conceptos de anillo y espacio booleano para definir el espacio de extremos de un grafo conexo y localmente finito $\Gamma$, tal que su conjunto de vértices y su conjunto de aristas se denotan por $V$ and $E$, respectivamente. Para conseguir esto, mostramos que la familia de subconjuntos de $V$ que tienen cofrontera finita forman un anillo booleano. Entonces caracterizamos el espacio de extremos de $\Gamma$ a través del limite inverso de las componentes del subgrafo $\Gamma(V \setminus A)$, tal que $A$ es un subconjunto finito de $V$.
%%%%%%%%%%%%1511%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Superficies de Riemann {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-1511} \index{suarez barraza ivan martin@Suárez Barraza Iván Martín!\ref{reg-1511}}
\noindent {\bfseries Iván Martín Suárez Barraza}, {\tt martinprotoss@gmail.com}  {\slshape (Departamento de Matemáticas Centro de Estudios Avanzados del  IPN (Cinvestav) Unidad Zacatenco)}\\
          \noindent En la primera parte de esta tesis presentamos algunos ejemplos como son el toro, las curvas afín planas y curvas proyectivas planas. En la segunda parte definimos conceptos como mapeos holomorfos entre superficies, multiplicidad y orden de un mapeo. Estudiamos la fórmula de Hurwitz para mapeos entre superficies de Riemann compactas. En la última parte estudiamos las superficies hiperelípticas y cubiertas cíclicas de la recta. Definimos acciones de grupos en superficies de Riemann y presentamos el teorema de automorfismos de Hurwitz, el cual nos habla de una cota para el orden de un grupo que actúa holomorfa y efectivamente en una superficie de Riemann compacta.
%%%%%%%%%%%%895%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Invariantes de Hopf y complejidad topológica {\footnotesize (CI, Inv)}} \label{reg-895} \index{rodriguez ordonez hugo@Rodríguez Ordoñez Hugo!\ref{reg-895}}
\noindent {\bfseries Hugo  Rodríguez Ordoñez}, {\tt osotol2008@gmail.com}  {\slshape (Matemáticas y Física, Universidad Autónoma de Aguascalientes (UAA))}\\
\noindent {\it  Coautores: Enrique  Torres Giese, Jesús  González}\\
\noindent La complejidad topológica (TC) es un invariante motivado por el problema de planeación de movimientos en la robótica. Se sabe que los invariantes de Hopf generalizados por Berstein y Hilton son útiles en el estudio de la variación de la categoría de Lustermik-Schnirelmann en CW complejos obtenidos a partir de la adjunción de celdas de máxima dimensión. En esta plática hablaremos de c\'omo estos invariantes nos permiten también el estudio de variaciones de TC en estos mismos espacios.
%%%%%%%%%%%%278%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Computación distribuida y topología algebraica {\footnotesize (CPI, 2Lic)}} \label{reg-278} \index{rajsbaum sergio@Rajsbaum Sergio!\ref{reg-278}}
\noindent {\bfseries Sergio  Rajsbaum}, {\tt rajsbaum@math.unam.mx}  {\slshape (Instituto de Matemáticas, Universidad Nacional Autónoma de M\'exico (UNAM))}\\
          \noindent En 1993 se descubrió que existe una íntima relación entre computación distribuida y topología. Cuando se tienen varias computadoras que colaboran para resolver un problema, y se quiere entender que problemas tienen solución, y a que costo, se debe estudiar la existencia de mapeos simpliciales entre dos complejos, uno que representa las entradas al sistema, y otro que representa las salidas. El problema distribuido tiene solución si y s\'olo si existe un mapeo simplicial de cierta subdivisión del complejo de entrada al complejo de salida, que preserve los requerimientos del problema que se pretende resolver. Se presenta una introducción a esta línea de investigación.
%%%%%%%%%%%%1743%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Homología persistente en el estudio de fenómenos sociales {\footnotesize (RI, 2Lic)}} \label{reg-1743} \index{perez juan antonio@Pérez Juan Antonio!\ref{reg-1743}}
\noindent {\bfseries Juan Antonio Pérez}, {\tt japerez@uaz.edu.mx}  {\slshape (Universidad Autónoma de Zacatecas (UAZ) Unidad Académica de Matemáticas)}\\
\noindent {\it  Coautor: Maribel  de Ávila Martínez        }\\
\noindent En años recientes se han producido propuestas de aplicación de métodos de la Física (Galam, 2002) para el estudio de fenómenos sociales o políticos, los que sin embargo muestran grandes lagunas en su formalización haciéndolos poco confiables como herramientas predictivas. Una de las grandes lagunas se encuentra en la llamada Ley universal de Galam-Mauger (1998). En el presente trabajo se propone la adopción de los criterios homológicos (de Silva-Ghirst, 2007) de cobertura para el estudio de fenómenos sociales, así como el uso de las técnicas de homología persistente (Carlsson-Zomorodian, 2007), y los métodos de reducción matricial (Fasy, 2008).
%%%%%%%%%%%%1136%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Grupos Modulares y el Espacio Móduli {\footnotesize (CDV, Pos)}} \label{reg-1136} \index{martinez maria luisa mendoza@Martínez María Luisa Mendoza!\ref{reg-1136}}
\noindent {\bfseries María Luisa Mendoza Martínez}, {\tt marialuisa393@hotmail.com}  {\slshape (Centro de  Investigación y de Estudios Avanzados del Instituto Politécnico Nacional (CINVESTAV))}\\
          \noindent Dada una superficie $S$, denotamos por $Teich(S)$ y $Mod(S)$ al espacio de Teichmüller y el grupo modular de $S$, respectivamente. El espacio cociente $M(S) = Teich(S) / Mod(S)$ es el espacio Móduli de superficies de Riemann homeomorfas a $S$. En esta plática presentamos la relaci\'on entre la estructura algebraica de $Mod(S)$, la geometr\'ia del $Teich(S)$ y la topolog\'ia de $M(S)$. El grupo de $Mod(S)$ codifica la mayor\'ia de las carácter\'isticas topol\'ogicas de $M(S)$ y recíprocamente, invariantes algebraicos tales como la cohomolog\'ia de $Mod(S)$ est\'an determinadas por la topolog\'ia de $M(S)$.
%%%%%%%%%%%%1741%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Modelos de Sullivan {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-1741} \index{jimenez dionisio ibarias@Jiménez Dionisio Ibarias!\ref{reg-1741}}
\noindent {\bfseries Dionisio Ibarias Jiménez}, {\tt ibariasdionicio@hotmail.com}  {\slshape (Centro de Investigación y de Estudios Avanzados del Instituto Politécnico Nacional (CINVESTAV))}\\
          \noindent En está plática se introducirá el concepto de álgebras de Sullivan, veremos algunos ejemplos de como asignar un modelo de Sullivan a espacios topológicos simplemente conexos y hablaré también sobre un procedimiento para evaluar el modelo Sullivan (un álgebra diferencial graduada conmutativa de Sullivan) para el espacio de lazos libres $LX$ de un espacio $X$ simplemente conexo, dado que conocemos el modelo mínimo de $X$.
%%%%%%%%%%%%977%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily El espacio de órbitas de grupos p-compactos {\footnotesize (RI, Inv)}} \label{reg-977} \index{cantarero lopez jose maria@Cantarero López José María!\ref{reg-977}}
\noindent {\bfseries José María  Cantarero López}, {\tt cantarer@stanford.edu}  {\slshape (Centro de Investigación en Matemáticas, A.C. (CIMAT))}\\
          \noindent Para un grupo finito G, el complejo de Brown es el G-poset de cadenas de p-subgrupos no triviales ordenados por inclusión de cadenas, donde G actúa por conjugación. P. Webb conjeturó que el espacio de órbitas de esta acción es contráctil. Esta conjetura fue demostrada por P. Symonds. Recientemente han aparecido versiones de este resultado para sistemas de fusión y grupos compactos de Lie. En esta charla se discutirá una generalización de este resultado y las técnicas de una demostración que aplica a todos estos caso y que además proporciona un nuevo resultado para grupos p-compactos y espacios de lazos finitos.
%%%%%%%%%%%%922%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Cohomolog\'{i}a m\'odulo $2$ del grupo modular de una superficie con puntos marcados {\footnotesize (RI, Pos)}} \label{reg-922} \index{maldonado miguel angel@Maldonado Miguel Ángel!\ref{reg-922}}
\noindent {\bfseries Miguel Ángel Maldonado}, {\tt mmaldonado@mate.reduaz.mx}  {\slshape (Universidad Autónoma de Zacatecas (UAZ), Unidad Academica de Matemáticas)}\\
          \noindent En esta charla se presentará la cohomología m\'odulo $2$ del grupo modular del plano proyectivo y la botella de Klein con $k$ puntos marcados. Esto se realizará considerando ciertas construcciones sobre espacios de configuraci\'on así como de las fibraciones asociadas a tales construcciones.
%%%%%%%%%%%%1800%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Sobre la cohomología de Farrell de los grupos modulares de superficies no orientables {\footnotesize (RT, Pos)}} \label{reg-1800} \index{hidber cruz cristhian ernesto@Hidber Cruz Cristhian Ernesto!\ref{reg-1800}}
\noindent {\bfseries Cristhian Ernesto Hidber Cruz}, {\tt hidbercr@gmail.com}  {\slshape (Centro de Investigación y de Estudios Avanzados del Instituto Politécnico Nacional (CINVESTAV-IPN))}\\
          \noindent Recuerde que un grupo $G$ con dimensión cohomológica virtual (vcd) finita se dice que es $p$-periódico si la componente $p$-primaria de su anillo de cohomología de Farrell, $\hat{H}^{*}(G,Z)_{(p)}$, contiene un elemento invertible de grado positivo. En esta plática se expondrá un artículo de U. Tillman y G. Hope en el cual se determina para que género y que primo $p$ el grupo modular de una superficie no orientable es $p$-periódico.
%%%%%%%%%%%%1333%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Integral de Kontsevich {\footnotesize (RT, Pos)}} \label{reg-1333} \index{roque marquez christopher jonatan@Roque Márquez Christopher Jonatan!\ref{reg-1333}}
\noindent {\bfseries Christopher Jonatan Roque Márquez}, {\tt roque\_esponja@hotmail.com}  {\slshape (Centro de Investigación y Estudios Avanzados (CINVESTAV), Departamento de Matemáticas)}\\
          \noindent Se exponondr\'a de manera detallada sobre la construcci\'on y propiedades de la integral de Kontsevich, una herramienta inventada por Maxim Kontsevich para demostrar el Teorema Fundamental de Invariantes de Vassiliev que esencialmente reduce el estudio de los invariantes de Vassiliev a aspectos combinatorios de diagramas de cuerdas y sus \'algebras asociadas. La integral de Kontsevich resulta ser un invariante universal en el sentido que equivale a todos los invariantes de Vassiliev. Si $K$ es un nudo de Morse estricto, la integral se expresa como:   \begin{displaymath} Z(K)=\sum_{m=0}^{\infty}\frac{1}{(2\pi i)^m} \underset{\underset{t_j \textrm{ no cr\'itico}}{t_{min}<t_m<\cdots <t_1<t_{max}}}{\int} \underset{P=\{(z_j,z_j'\}}{\sum} (-1)^{\downarrow _P} D^P \bigwedge_{j=1}^{m}\frac{dz_j-dz_j'}{z_j-z_j'}.\end{displaymath}
%%%%%%%%%%%%1184%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Forma de intersección homotópica sobre superficies, aplicaciones al grupo modular y de trenzas {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-1184} \index{castro contreras juan carlos@Castro Contreras Juan Carlos!\ref{reg-1184}}
\noindent {\bfseries Juan Carlos Castro Contreras}, {\tt carlosesfm@gmail.com}  {\slshape (Escuela Superior de Física y Matemáticas del Instituto Politécnico Nacional (ESFM-IPN))}\\
          \noindent Dada una superficie $S$ conexa, orientable de g\'enero $g$ con $b$ componentes frontera y $n$ puntos removidos, desarrollamos un forma de intersecci\'on homot\'opica sobre la superficie $S$ que nos permitir\'a obtener resultados r\'apidamente sobre el grupo modular de la superficie $ MCG(S)$, as\'i tambi\'en resultados sobre el grupo de trenzas $B_n$.
%%%%%%%%%%%%1799%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Cohomología de grupos y formas modulares {\footnotesize (CPI, Pos)}} \label{reg-1799} \index{xicotencatl merino miguel alejandro@Xicoténcatl Merino Miguel Alejandro!\ref{reg-1799}}
\noindent {\bfseries Miguel Alejandro Xicoténcatl Merino}, {\tt xico70@gmail.com}  {\slshape (Departamento de Matemáticas,  Centro de Investigación y de Estudios Avanzados del IPN (CINVESTAV del IPN))}\\
          \noindent Dada una superficie orientable de g\'enero $g$, $M_g$, el grupo modular (o mapping class group) de $M_g$, denotado por $\Gamma^+_g$, es el grupo de clases de isotop\'ia de homeomorfismos de $M_g$ que preservan orientaci\'on. Variaciones de este grupo incluyen el grupo modular completo $\Gamma^\pm_g$ y el grupo modular de $M_g$ con puntos marcados. La cohomolog\'ia de tales grupos es \'util en la clasificaci\'on de haces de superficies, ya que permite identificar clases caracter\'isticas para los mismos. Mas a\'un, gracias al trabajo de Harer-Ivanov y de Madsen-Weiss, la cohomolog\'ia racional admite una descripci\'on bastante sencilla para g\'eneros suficientemente grandes. En contraste, en el caso de g\'enero 1 la cohomolog\'ia del grupo modular con puntos marcados est\'a dada en t\'erminos de formas modulares basadas en el grupo  $SL(2,\mathbb Z)$, via el isomorfismo cl\'asico de Eichler-Shimura. En esta charla presentamos este resultado de manera panor\'amica.

