\section{Topología General}

%%%%%%%%%%%%404%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Curso Introductorio a la Teoría de Nudos {\footnotesize (CC, 2Lic)}} \label{reg-404} \index{manjarrez gutierrez fabiola@Manjarrez Gutiérrez Fabiola!\ref{reg-404}}
\noindent {\bfseries Fabiola  Manjarrez Gutiérrez}, {\tt fabireva@gmail.com}  {\slshape (Centro de Investigación en Matemáticas (CIMAT))}\\
          \noindent La Teoría de nudos es una rama de la topología de bajas dimensiones que es accesible para cualquier nivel, adema resulta fascinante ya que muchos conceptos son dibujables en papel. El propósito del curso es difundir los conceptos básicos de la teoría de nudos, algunos de ellos son: ?`Qué es un nudo? Equivalencia de nudos, Polinomios para nudos, Superficies de Seifert.
%%%%%%%%%%%%1311%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Introducci\'on a la teoría de nudos en la cuarta dimensi\'on {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-1311} \index{diaz gonzalez juan pablo@Díaz González Juan Pablo!\ref{reg-1311}}
\noindent {\bfseries Juan Pablo Díaz González}, {\tt juanpablo@matcuer.unam.mx}  {\slshape (Instituto de Matemáticas Unidad Cuernavaca. Universidad Nacional Autónoma de M\'exico (UNAM))}\\
          \noindent En esta charla se describir\'an cinco maneras de representar la clase de isotop\'ia de un enlace de superficies cerradas anudadas en el espacio de dimensi\'on 4. Adem\'as se calcular\'an algunos invariantes, por ejemplo el grupo fundamental.
%%%%%%%%%%%%1435%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Problema inverso de 3-cucas {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-1435} \index{hermosillo reyes oyuki hayde@Hermosillo Reyes Oyuki Hayde!\ref{reg-1435}}
\noindent {\bfseries Oyuki Hayde Hermosillo Reyes}, {\tt oyukihaydehermosillo@gmail.com}  {\slshape (Universidad Autónoma de Nayarit (UAN))}\\
          \noindent En la Teor\'ia de las n-cucas se define el grupo de una n-cuca, luego dada una n-cuca, su grupo y sus \'orbitas est\'an bien definidos. El problema inverso para 3-cucas, en particular, ser\'ia: Dadas tres \'orbitas del grupo de una 3-cuca, ?`c\'omo encontrar la 3-cuca? y ?`es esta \'unica? En esta charla daremos r\'apidamente la definici\'on de 3-cuca y los conceptos necesarios para comprender el problema directo as\'i como el inverso para posteriormente dar respuesta a este \'ultimo.
%%%%%%%%%%%%1564%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Invariantes numéricos de nudos {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-1564} \index{eudave munoz mario@Eudave Muñoz Mario!\ref{reg-1564}}
\noindent {\bfseries Mario  Eudave Muñoz}, {\tt mariopsj68@gmail.com}  {\slshape (Instituto de Matemáticas Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM))}\\
          \noindent Definimos a un nudo como un encaje de un círculo en el espacio tridimensional. Dos nudos son equivalentes si se puede deformar uno en el otro sin romperlo y sin cruzarlo. Un nudo se puede representar por un diagrama en el plano, o sea una curva en el plano con cruces dobles, en donde se indica que parte del nudo pasa por arriba y cual por debajo. Se han construido tablas de nudos de hasta 14 cruces. En la Teoría de Nudos hay ciertos invariantes que son fáciles de definir pero muy difíciles de calcular, tales como el número de cruces, número de desanudamiento y el número de túneles. Daremos un panorama de los resultados conocidos sobre estos invariantes, y se presentarán algunos nudos de las tablas de hasta 12 cruces para los que no se han podido calcular estos invariantes.
%%%%%%%%%%%%1545%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily En la clasificación de cerraduras de 3-ovillos orientados {\footnotesize (RI, Pos)}} \label{reg-1545} \index{cabrera ibarra hugo@Cabrera Ibarra Hugo!\ref{reg-1545}}
\noindent {\bfseries Hugo  Cabrera Ibarra}, {\tt cabrera@ipicyt.edu.mx}  {\slshape (Instituto Potosino de Investigación Científica y Tecnológica A. C. IPICyT División de Matemáticas Aplicadas)}\\
          \noindent En esta plática se mostrará un invariante $I$ que permite calcular, partiendo de que se conocen $I(S)$ e $I(T)$, el invariante de $I(S+T)$. En particular se verá que calcular este invariante en el caso de 3-trenzas se vuelve muy sencillo, pues conociendo los números $a_i$ que determinan una trenza $\mathcal{T}(a_1,a_2, ... , a_n)$ se calcula el invariante $I$ respectivo.
%%%%%%%%%%%%1251%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Presentaciones de Artin Positivas {\footnotesize (CI, 2Lic)}} \label{reg-1251} \index{armas sanabria lorena@Armas Sanabria Lorena!\ref{reg-1251}}
\noindent {\bfseries Lorena  Armas Sanabria}, {\tt lorenaarmas089@gmail.com}  {\slshape (Universidad Autónoma Metropolitana-Cuajimalpa (UAM-C) Departamento de Matem\'aticas Aplicadas y Sistemas (DMAS))}\\
          \noindent En esta charla se  definir\'a lo que es una presentaci\'on de Artin  Positiva para un grupo $G$, dado en t\'erminos de generadores y relaciones. Si consideramos una $n$-trenza pura cerrada con un marco entero $\hat \beta$, contenida en $S^3$ , entonces haciendo cirug\'{\i}a de Dehn obtenemos una $3$-variedad cerrada , es decir, compacta y sin frontera. Daremos una caracterizaci\'on de las $n$-trenzas puras cerradas que producen $3$-variedades $M^3$, cuyo grupo fundamental admite una presentaci\'on de Artin positiva.  Es decir,  veremos que si el grupo fundamental de  $M^3$ admite una presentaci\'on de Artin positiva, que viene de hacer cirug\'{\i}a sobre  $\hat \beta$ entonces $\hat \beta$ es fuertemente invertible. Tambi\'en mostraremos que hay $3$-variedades cuyo grupo fundamental no admite una presentación de Artin positiva.
%%%%%%%%%%%%402%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Uniformidades y sus generalizaciones {\footnotesize (CC, 2Lic)}} \label{reg-402} \index{garcia-maynez y cervantes adalberto@García-Máynez y Cervantes Adalberto!\ref{reg-402}}
\noindent {\bfseries Adalberto  García-Máynez y Cervantes}, {\tt agmaynez@matem.unam.mx}  {\slshape (Instituto de Matemáticas, Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM), Ciudad Universitaria)}\\
          \noindent Dados un conjunto $X$ y un filtro $\mathcal F$ en $X \times X$ el cual consiste de relaciones reflexivas de $X$, se puede asociar una topolog\'{\i}a de $X$ cuyas propiedades dependen de las propiedades del filtro. Las llamadas uniformidades, cuasi-uniformidades y pre-uniformidades pueden definirse a trav\'es de estos filtros. Haremos incapi\'e en las relaciones entre estas estructuras y las m\'etricas generalizadas de $X$.
%%%%%%%%%%%%447%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Una introducción a las cuasi-uniformidades y las métricas generalizadas {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-447} \index{pimienta acosta adolfo javier@Pimienta Acosta Adolfo Javier!\ref{reg-447}}
\noindent {\bfseries Adolfo Javier Pimienta Acosta}, {\tt pimienta@xanum.uam.mx}  {\slshape (Universidad Autónoma Metropolitana(UAM))}\\
\noindent {\it  Coautores: Constancio  Hernández García, Adalberto  García-Máynez y Cervantes      }\\
\noindent Sea $X$ un conjunto. La diagonal $\Delta(X)$ de $X$ se define como $\Delta(X)=\{(x,x)\colon x\in X\}$. Decimos que  $E\subset X\times X$ es un \textit{conector} de $X$ si $\Delta(X)\subseteq E$ \'o equivalentemente, si $E$ es una relaci\'on reflexiva en $X$. Un filtro $\mathcal{F}$ en $X\times X$ es una \textit{cuasi-uniformidad} en $X$ si : \begin{itemize} \item[i)] Cada $F\in\mathcal{F}$ es un conector de $X$. \item[ii)] Para cada $F\in\mathcal{F}$, existe $G\in\mathcal{F}$ tal que $G\circ G\subseteq F$. \end{itemize}   \noindent Las cuasi-uniformidades las denotaremos por $\mathcal{U}$. Los elementos de $X$ los llamaremos \textit{puntos}. El par $(X,\mathcal{U})$ es llamado \textit{espacio cuasi-uniforme}.
 El estudio de las cuasi-uniformidades se inició en $1948$ con las investigaciones de \textit{Nachbin} sobre espacios uniformes preordenados, es decir, los espacios topol\'ogicos  preordenados para los cuales el preorden viene dado por la intersecci\'on de los conectores de un (\textit{filtro}) cuasi-uniformidad $\mathcal{U}$ y cuya topolog\'ia es la inducida por el supremo asociado a la uniformidad $\mathcal{U}\vee\mathcal{U}^{-1}$.\newline En un cierto sentido, explicaremos m\'as adelante, que las uniformidades las podemos identificar con familias de seudo-m\'etricas en un conjunto. De manera similar, las  cuasi-uniformidades se pueden identificar con familias de cuasi-seudo-m\'etricas. Usando cuasi-seudo-m\'etricas trataremos de mostrar generalizaciones comunes de las teor\'ias ya establecidas en espacios m\'etricos.
%%%%%%%%%%%%531%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Sucesiones equivalentes: Una alternativa en el estudio de la continuidad uniforme {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-531} \index{gary gutierrez margarita del carmen@Gary Gutiérrez Margarita Del Carmen!\ref{reg-531}}
\noindent {\bfseries Margarita Del Carmen Gary Gutiérrez}, {\tt margaritagary1@hotmail.com}  {\slshape (Universidad Autónoma Metropolitana(UAM))}\\
          \noindent Dadas dos sucesiones $\{x_n\}_{n\in\mathbb{N}}$ y $\{y_m\}_{m\in\mathbb{N}}$ en un espacio pseudom\'etrico $(X,d)$ decimos que ellas son equivalentes, y lo denotamos por $\{x_{n}\}\sim \{y_{m}\}$, si para todo $\epsilon>0$ existe $N(\epsilon)\in\mathbb{N}$ tal que $d(x_{n},y_{n})<\epsilon$ siempre que $n,m\geq N(\epsilon)$. \ \\ En est\'a pl\'atica, se estudiar\'an propiedades de dichas sucesiones añadiendo algunas definiciones cl\'asicas del an\'alisis pero en términos de \'estas.\ \\ Finalmente, se enunciar\'a y dar\'a una breve demostraci\'on de una caracterizaci\'on de las funciones uniformemente continuas a trav\'es de estas sucesiones.
%%%%%%%%%%%%1723%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily La infinitud de los números primos {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-1723} \index{espinoza loyola enrique@Espinoza Loyola Enrique!\ref{reg-1723}}
\noindent {\bfseries Enrique  Espinoza Loyola}, {\tt ekikmath89@hotmail.com}  {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
          \noindent Hay diversos caminos para demostrar que la cantidad de números primos es infinita, entre ellas la más conocida es la de Euler. Después de tantas pruebas de este hecho por medio del análisis, es hora de que la topología muestre sus encantos y dé una demostración de tan importante hecho. En esta plática construiremos una topología muy especial, a partir de la cual se demostrará que hay una infidad de números primos.
%%%%%%%%%%%%1400%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Una primera unificación de los teoremas sobre productos de espacios topológicos {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-1400} \index{casas de la rosa javier@Casas de la Rosa Javier!\ref{reg-1400}}
\noindent {\bfseries Javier  Casas de la Rosa}, {\tt olimpico.25@hotmail.com}  {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
\noindent {\it  Coautores: Alejandro  Ramírez Páramo, Iván  Martínez Ruiz      }\\
\noindent Usaremos algunos resultados sobre $\rho$-compacidad para dar una unificación aproximada de los siguientes teoremas para el producto de espacios topológicos: \begin{enumerate} \item Cualquier producto de espacios compactos es compacto. \item Cualquier producto de espacios $\theta$-compactos es $\theta$-compacto. \item Cualquier producto de espacios $\delta$-compactos es $\delta$-compacto. \end{enumerate} De manera más general, también mostraremos que cualquier producto de $H$-conjuntos es un $H$-conjunto y cualquier producto de $N$-conjuntos es un $N$-conjunto.
%%%%%%%%%%%%912%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Pedro Infante, Thurston, Perelman y qui\'en m\'as?. Una breve introducci\'on a la Topolog\'{\i}a Geom\'etrica a trav\'es de complejos combinatorios de curvas sobre superficies {\footnotesize (CPI, 2Lic)}} \label{reg-912} \index{barrera rodriguez carlos@Barrera Rodríguez Carlos!\ref{reg-912}}
\noindent {\bfseries Carlos  Barrera Rodríguez}, {\tt cabarrera@ucdavis.edu}  {\slshape (University of California Davis (UCD))}\\
          \noindent En esta pl\'atica introduciremos docenas de conceptos y nociones en Geometr\'{\i}a y Toplog\'{\i}a que nos ayudaran a entender como se han estudiado en a\~nos recientes la matem\'atica usando herramientas sofisticadas y simples a la vez. Haremos hincapi\'e en hacer muchos dibujos que podrían ser interesantes para aquellas personas aleccionadas y no tan aleccionadas en el \'área. Daremos un repaso de definiciones b\'asicas, as\'{\i} como de resultados importantes en el mundo de la Toplog\'{\i}a Geom\'etrica. Un mínimo en conocimientos en Geometr\'{\i}a Diferencial y Toplog\'{\i}a Algebr\'aica son requeridos, pero prescindibles si lo que se busca es un poco de intuici\'on o motivaci\'on.
%%%%%%%%%%%%1383%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily La Función \textit{left shift} en la Dendrita Universal $D_3$ como Límite Inverso Generalizado {\footnotesize (RI, 2Lic)}} \label{reg-1383} \index{reyes garcia alvaro@Reyes García Álvaro!\ref{reg-1383}}
\noindent {\bfseries Álvaro  Reyes García}, {\tt reyes@matem.unam.mx}  {\slshape (Instituto de Matemáticas, UNAM (IMATE))}\\
          \noindent Se exhibirán algunas propiedades de la función \textit{left shift} aplicada a la dendrita universal $D_3$ construida como en Universal Dendrite $D_3$ as a generalized Inverse Limit (I. Banic, V. Martínez-de-la-Vega) y se analizará también la función inducida en el hiperespacio $2^{D_3}$.
%%%%%%%%%%%%1142%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Estorbadores en Hiperespacios {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-1142} \index{estrada obregon carolina@Estrada Obregón Carolina!\ref{reg-1142}}
\noindent {\bfseries Carolina  Estrada Obregón}, {\tt estradaobregon\_5@hotmail.com}  {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla)}\\
          \noindent El hiperespacio de los subconjuntos cerrados no vacíos de un continuo $X$ se denota por $2^{X}$, y es considerado con la métrica de Hausdorff. Para un continuo $X$, $A$, $B \in 2^{X}$, decimos que $B$ no le estorba a $A$ si existe una funci\'on continua $\alpha : [0,1] \longrightarrow 2^{X}$ tal que $\alpha(0)=A$, $\alpha(1)=X$ y$\alpha(t)\cap B = \emptyset$, para todo $0 \leq t < 1$. En esta plática mostramos que el conjunto de los elementos de $2^{X}$ que no le estorban a los conjuntos singulares coincide con el de aquellos elementos que no le estorban a los conjuntos cerrados no vacíos.
%%%%%%%%%%%%188%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Espacios Numerablemente Denso Homogéneos {\footnotesize (RI, 2Lic)}} \label{reg-188} \index{hernandez gutierrez rodrigo jesus@Hernández Gutiérrez Rodrigo Jesús!\ref{reg-188}}
\noindent {\bfseries Rodrigo Jesús Hernández Gutiérrez}, {\tt rod@matmor.unam.mx}  {\slshape (Centro de Ciencias Matemáticas, UNAM)}\\
          \noindent Un espacio separable y Hausdorff $X$ es numerablemente denso homogéneo (CDH por sus siglas en inglés) si cada vez que $D$ y $E$ son densos numerables de $X$ se tiene que existe un homeomorfismo $h:X\to X$ tal que $h[D]=E$. En esta plática, hablaremos un poco de los espacios CDH: ejemplos, curiosidades y algunos problemas abiertos. También se expondrán algunos nuevos resultados obtenidos por el expositor durante su investigación doctoral. El expositor tratará de dar una plática que un estudiante que ha cursado uno y medio cursos de Topología General pueda apreciar.
%%%%%%%%%%%%1663%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Usando funciones casi perfectas para demostrar la compacidad numerable de un Producto Topológico {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-1663} \index{garcia becerra rafael esteban@García Becerra Rafael Esteban!\ref{reg-1663}}
\noindent {\bfseries Rafael Esteban García Becerra}, {\tt ureshidayo@gmail.com}  {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
\noindent {\it  Coautor: Manuel Ibarra Contreras}\\
          \noindent Una función $f:X\rightarrow Y$ es una función casi perfecta si f es cerrada, X es un espacio T2 y para cada $y\in Y$ su fibra es un conjunto numerablemente compacto en X. Usando funciones casi perfectas demostraremos que el producto cartesiano de un espacio numerablemente compacto y de un espacio secuencial numerablemente compacto es numerablemente compacto.
%%%%%%%%%%%%741%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Dinámica en el hiperespacio de los subconjuntos cerrados de un espacio topológico {\footnotesize (CPI, 2Lic)}} \label{reg-741} \index{acosta garcia gerardo@Acosta García Gerardo!\ref{reg-741}}
\noindent {\bfseries Gerardo  Acosta García}, {\tt gacosta@matem.unam.mx}  {\slshape (Instituto de Matemáticas, UNAM)}\\
          \noindent Dado un espacio topológico $X,$ podemos considerar el conjunto $2^X$ de los subconjuntos cerrados y no vac\'ios de $X.$ A dicho espacio le podemos dar dos topolog\'ias, por ejemplo la de Vietoris $\tau_V$ y la de Fell, $\tau_F.$ Si $f$ es una funci\'on continua de $X$ en s\'i mismo, veremos condiciones bajo las cuales la funci\'on $2^f$ de $2^X$ en s\'i mismo, dada por $2^f(A) = f(A)$ est\'a bien definida y es continua cuando a $2^X$ le damos las topolog\'ias $\tau_V$ y $\tau_F,$ respectivamente. Luego estudiaremos diversas propiedades din\'amicas, como la transitividad, la densidad de puntos peri\'odicos y la exactitud, y su relaci\'on entre los sistemas din\'amicos $(X,f)$  y $(2^X,2^f),$ de nueva cuenta, cuando a $2^X$ se le dan las topolog\'ias $\tau_V$ y $\tau_F.$ Terminaremos con una serie de problemas abiertos.
%%%%%%%%%%%%1725%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Algunas propiedades básicas de la extensión de Katetov {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-1725} \index{leon medina jose luis@León Medina José Luis!\ref{reg-1725}}
\noindent {\bfseries José Luis León Medina}, {\tt joseleonm90@gmail.com}  {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP), Facultad de Ciencias Físico Matemáticas)}\\
\noindent {\it  Coautor: Alejandro  Ramírez Páramo        }\\
\noindent En esta pl\'atica definimos la extensi\'on de kat\v{e}tov para espacios hausdorff y mostraremos algunas propiedades b\'asicas as\'i como algunas virtudes o defectos de la extensi\'on de kat\v{e}tov para $\omega$.
%%%%%%%%%%%%802%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Una introducción a los espacios subsecuenciales numerables con un único punto no aislado {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-802} \index{rivera gomez jonathan emmanuel@Rivera Gómez Jonathán Emmanuel!\ref{reg-802}}
\noindent {\bfseries Jonathán Emmanuel Rivera Gómez}, {\tt jonriverag@gmail.com}  {\slshape (Posgrado conjunto en Ciencias Matemáticas PCCM)}\\
          \noindent Un espacio es subsecuencial si este es subespacio de un espacio secuencial. Un filtro $\mathcal{F}$ sobre $\omega$ es subsecuencial si el  espacio  $\omega \cup \mathcal{F}$ es subsecuencial. En la plática se dará una introducción a este tipo de filtros así como algunas propiedades de ellos.
%%%%%%%%%%%%1111%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Topologías Sobre Conjuntos Numerables {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-1111} \index{bautista baez fabiola@Bautista Báez Fabiola!\ref{reg-1111}}
\noindent {\bfseries Fabiola  Bautista Báez}, {\tt fabiolabautistab@gmail.com}  {\slshape (Universidad Michoacana de San Nicolás de Hidalgo (UMSNH))}\\
          \noindent Estudiaremos la relaci\'on entre propiedades puramente topol\'ogicas y propiedades de conjuntos Borel, espec\'ificamente sobre topolog\'ias sobre los n\'umeros naturales $\mathbb{N}$ o cualquier conjunto numerable. Para estudiar esta relaci\'on hacemos una identificaci\'on entre el conjunto potencia $\mathcal{P}(\mathbb{N})$ y el espacio de Cantor $2^{\mathbb{N}}$ donde a cada subconjunto de $\mathbb{N}$ lo indentificamos con su funci\'on carácter\'istica. Como cada topolog\'ia sobre $\mathbb{N}$ es un subconjunto de $\mathcal{P}(\mathbb{N})$ ,es claro entonces lo que significa que $\tau$ sea abierto, cerrado, $G_{\delta}$, etc. \\
%%%%%%%%%%%%1330%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Algunas propiedades de estrella cubiertas {\footnotesize (CDV, Pos)}} \label{reg-1330} \index{martinez cadena juan alberto@Martínez Cadena Juan Alberto!\ref{reg-1330}}
\noindent {\bfseries Juan Alberto Martínez Cadena}, {\tt lino\_tacubo@hotmail.com}  {\slshape (Universidad Autónoma Metropolitana (UAM-I))}\\
\noindent {\it  Coautor: Richard  Wilson Roberts        }\\
\noindent  Sea $X$ un espacio topol\'ogico y $\cal P$ una propiedad de subespacios de $X$. Se dice que $X$ es {\sl estrella}-$\cal P$, si para cada cubierta abierta  $\cal U$ de $X$ existe $A\subseteq X$ con la propiedad $\cal P$ y St$(A,{\cal U})=X$. Se discutir\'an algunas propiedades estrella- $\cal P$, como lo son, estrella finito, estrella Lindelöf, estrella numerable y estrella $\sigma$- compacto, adem\'as, de la relaci\'on que guardan entre ellas y de algunas cuestiones que han surgido en el estudio de estas.
%%%%%%%%%%%%714%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Los espacios discretos y sus indiscreciones {\footnotesize (CDV, 1Lic)}} \label{reg-714} \index{martinez ruiz ivan@Martínez Ruiz Iván!\ref{reg-714}}
\noindent {\bfseries Iván  Martínez Ruiz}, {\tt imartinez@fcfm.buap.mx}  {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
          \noindent Sin duda, uno de los primeros dos ejemplos que se nos presentan cuando se introduce la definici\'on de espacio topol\'ogico es el de un espacio discreto, el cual consiste de un conjunto no vac\'io $X$ y la topolog\'ia $\tau_d$ que tiene por elementos a todos los subconjuntos de $X$, i.e. $\tau_d=P(X)$. Por la simplicidad de su definici\'on, al introducir una propiedad topol\'ogica no es muy dif\'icil verificar si un espacio discreto la satisface o no. Cuando se estudian propiedades y operadores topol\'ogicos m\'as especiales, los espacios discretos adquieren a\'un mayor relevancia pues a partir de ellos es posible construir otros espacios con carácter\'isticas muy interesantes. El objetivo de esta pl\'atica ser\'a presentar algunos ejemplos de estos espacios, involucrando propiedades tales como la cardinalidad de los conjuntos, el producto cartesiano, compactaciones de espacios topol\'ogicos y propiedades combinatorias de conjuntos infinitos. Uno de nuestros conjuntos favoritos para este fin ser\'a $\omega$, el conjunto de los n\'umeros naturales.
%%%%%%%%%%%%655%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Espacios Conexos Numerables {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-655} \index{ortiz rascon elena@Ortíz Rascón Elena!\ref{reg-655}}
\noindent {\bfseries Elena  Ortíz Rascón}, {\tt elena.ortizr@correoa.uson.mx}  {\slshape (Universidad de Sonora (UNISON))}\\
          \noindent  En esta plática presentaremos dos espacios infinitos numerables que resultan ser conexos. Veremos, además, sus diversas propiedades topológicas como la de separación.
%%%%%%%%%%%%1060%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Propiedades elementales de dualidad del espacio Cp(X) {\footnotesize (CDV, Pos)}} \label{reg-1060} \index{sanchez morales jorge@Sánchez Morales Jorge!\ref{reg-1060}}
\noindent {\bfseries Jorge  Sánchez Morales}, {\tt jorge.sanchez064@gmail.com}  {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
          \noindent El espacio Cp(X) es el espacio de todas las funciones continuas con valores reales definidas en un espacio topológico X, con la topología de convergencia puntual. Mientras que en X hay sólo una estructura topológica, en Cp(X) se tiene al mismo tiempo una topología y dos operaciones algebraicas que hacen de él un anillo topológico. Así que a Cp(X) se le puede considerar -dependiendo del propósito- como un espacio topológico, un anillo topológico, un grupo topológico o un espacio lineal topológico. Entonces estamos ante la posibilidad de clasificarlas propiedades de X en relación a si ellas están determinadas por la estructura algebraica del anillo Cp(X), dependen de las propiedades de Cp(X) como un espacio lineal topológico o pueden ser completamente caracterizadas sólo por las propiedades topológicas de Cp(X). En esta plática se van a presentar algunas propiedades elementales de dualidad de X y Cp(X) -que involucran ciertos cardinales invariantes topológicos-,en donde las propiedades de X están caracterizadas por propiedades topológicas de Cp(X). En particular, estudiaremos aquellas propiedades que relacionan a la cardinalidad de X con el peso y el carácter de Cp(X), el peso red de X con el peso red de Cp(X) y la densidad de X con el i-peso y el pseudocaracter de Cp(X).
%%%%%%%%%%%%1553%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Sobre G-movilidad y subgrupos grandes {\footnotesize (RI, Inv)}} \label{reg-1553} \index{juarez flores raul@Juárez Flores Raúl!\ref{reg-1553}}
\noindent {\bfseries Raúl  Juárez Flores}, {\tt raul.j.f@hotmail.com}  {\slshape (Facultad de Ciencias Físico Matemáticas (FCFM-BUAP))}\\
          \noindent El concepto de espacio $G$-movible es la versi\'on equivariante del concepto de espacio  movible. Un espacio m\'etrico compacto $X$ se llama \emph{movible}, si y s\'olo si, dada  $\underline{X} = \{X_{i}, q^{j}_{i}\}$ una $ANR$-resoluci\'on de $X$ tiene la siguiente propiedad: para cada $i$, existe $j\geq i$ tal que para cada $k\geq j$, existe una funci\'on $f : X_{j}\rightarrow X_{k}$ tal que $q^{k}_{i}\circ f \simeq q^{j}_{i}$. Un subgrupo cerrado $H$ de un grupo compacto $G$ se llama \emph{grande} si y s\'olo si el espacio homog\'eneo $G/H$ es $G$-ANR $([1])$.\\En esta pl\'atica mostraremos la siguiente caracterizaci\'on de subgrupos grandes: Un subgrupo $H$ de un grupo compacto metrizable $G$ es grande,   si y s\'olo si, $G/H$ es $G$-movible. Como caso particular de este hecho (cuando $H$ es un subgrupo trivial), obtenemos el teorema recientemente probado en [3] : Un grupo compacto metrizable $G$ es un grupo de Lie, si y solo si, es $G$-movible. Adem\'as usando las ideas de [2], como consecuencia de nuestra caracterizaci\'on probamos el siguiente resultado:  Sea $H$ un subgrupo cerrado de un grupo compacto metrizable $G$. Entonces $G/H$ es $G$-movible, si y s\'olo si,  es movible (en sentido no equivariante) y $dim(G/H)< \infty$. Referencias: [1] S.A. Antonyan, {\it Existence of a slice for arbitrary compacttransformation group}, Mat. Zametki 56 (1994), no5, 3-9. [2] A. Bykov, {\it Fibrant Extensions and conditions of Movability}, Acta Math. Hungar.  88 (3) (2000) 213-220. [3] P.S. Gevorgyan, {\it Equivariant movability of topological groups}, Topology Appl 159 (2012) 1761-1766.
%%%%%%%%%%%%1135%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily La Propiedad de Whyburn {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-1135} \index{madriz mendoza maira@Madriz Mendoza Maira!\ref{reg-1135}}
\noindent {\bfseries Maira  Madriz Mendoza}, {\tt seber@xanum.uam.mx}  {\slshape (Universidad Autónoma Metropolitana-Iztapalapa (UAM-I), Departamento de Matemáticas)}\\
          \noindent En topología general, resulta natural estudiar algunas generalizaciones de los espacios primero numerables, en este caso, nos enfocaremos en los espacios de Whyburn y débilmente Whyburn. En esta plática, se describirán diversos resultados recientes  relacionados a estos espacios.
%%%%%%%%%%%%842%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Álgebra y topología: un amor duradero {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-842} \index{hernandez constancio@Hernández Constancio!\ref{reg-842}}
\noindent {\bfseries Constancio  Hernández}, {\tt chg@xanum.uam.mx}  {\slshape (UAM)}\\
          \noindent Presentamos un resumen conciso de resultados, viejos y nuevos, sobre grupos topol\'ogicos. En particular, revisaremos resultados sobre invariantes cardinales topol\'ogicos en grupos y algunos teorema sobre compleciones, como compactificaciones y compleciones del tipo Cauchy, aplicados sobre grupos topol\'ogicos. Resaltaremos la forma en que la estructura algebr\'aica afecta a la estructura topol\'ogica y las consecuencias de esta interacci\'on. Referencias: [1] Arhangel'skii, A.~V. \newblock Mappings connected with topological groups,\newblock \textit{Soviet Math. Dokl.} \textbf{9}, (1968), pp. 1011--1015.\newblock Russian original in: \textit{Dokl. AN SSSR\/} \textbf{181}, pp. 1303--1307. [2 ] Arhangel'skii, A.~V.\newblock \textit{Topological spaces and continuous mappings.Notes on topological groups}, (1969).\newblock Moscow State Univ., Moscow (\textit{en Ruso}). [3] Arhangel'skii A. V. and M.\,G.~Tkachenko,\textit{Topological Groups and Related Structures. An Introduction},Atlantis press (2000). [4] Hewitt, E. and Ross, K.~A. \newblock \textit{Abstract Harmonic Analysis}, Vol.~I\newblock Springer-Verlag, Berlin-Heidelberg-New York (1963). [5] Hewitt, E. and Ross, K.~A.\newblock \textit{Abstract Harmonic Analysis}, Vol.~II\newblock Springer-Verlag, Berlin-Heidelberg-New York, (1970). [6] Pontryagin, L.~S., \newblock \textit{Continuous Groups}, Third edition, Mir (1973). [7] M. G. Tkachenko, Introduction to topologicalgroups, \textit{Topol. Appl.} \textbf{86} (1998), 179--231.
%%%%%%%%%%%%1394%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Algunas Familias de Continuos {\footnotesize (RI, 2Lic)}} \label{reg-1394} \index{isidro mora karina@Isidro Mora Karina!\ref{reg-1394}}
\noindent {\bfseries Karina  Isidro Mora}, {\tt kary\_ubago@hotmail.com}  {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
\noindent {\it  Coautores: María Del  Carmen Téllez García, David  Herrera Carrasco      }\\
\noindent Este trabajo es acerca de  una rama de la topología denominada Topología de  Continuos. Un continuo es un espacio métrico, compacto, conexo y no vacío, en esta plática daremos ejemplos de algunas familias de continuos : gráficas finitas, dendritas, dendroides, continuos localmente, conexos, etc.
%%%%%%%%%%%%1226%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Continuos indescomponibles {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-1226} \index{montero rodriguez german@Montero Rodríguez Germán!\ref{reg-1226}}
\noindent {\bfseries Germán  Montero Rodríguez}, {\tt lma.german.montero@gmail.com}  {\slshape (Facultad de Ciencias Físico Matemáticas, Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
\noindent {\it  Coautores: David  Herrera Carrasco, Fernando  Macías Romero      }\\
\noindent  EL proyecto que se está llevando a cabo se centra en una rama de la topología, denominada  ``Teoría de Continuos''. Un continuo es un espacio métrico, compacto, conexo y no vacio; los continuos se dividen en dos campos, los descomponibles y los indescomponibles. Nuestro propósito es el estudio de los continuos  indescomponibles. En esta plática daremos algunos resultados importantes sobre este tipo de espacios así como su estructura, interpretación geométrica y algunas diferentes maneras en que podemos construir algunos de estos continuos. Respecto a los resultados se mencionan teoremas y lemas. De las representaciones geométricas de dará un bosquejo de los pocos continuos indescomponibles conocidos, Ahora, con las maneras de cómo construir ejemplos de estos, se tratan en particular dos, la técnica de intersección anidada mediante cadenas y la del uso de límites inversos, esta ultima en particular se utiliza para construir el solenoide y el continuo Knaster.
%%%%%%%%%%%%1014%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily El n-ésimo hiperespacio suspensión {\footnotesize (CDV, Pos)}} \label{reg-1014} \index{guerrero mendez luis alberto@Guerrero Méndez Luis Alberto!\ref{reg-1014}}
\noindent {\bfseries Luis Alberto Guerrero Méndez}, {\tt luisalberto\_gm4@hotmail.com}  {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP),  Facultad de Ciencias Físico Matemáticas)}\\
\noindent {\it  Coautores: David  Herrera Carrasco, Fernando  Macías Romero      }\\
\noindent Un continuo es un espacio métrico no vacío, compacto y conexo. Dado un continuo $X$ podemos asociar varias clases de subconjuntos de $X,$ a estos se les llama hiperespacios de $X.$ Dados un continuo $X$ y $n \in \mathbb{N},$ consideremos los siguientes hiperespacios de $X:$ $F_n(X)=\{A \subset X \colon A \ \textrm{es no vacío y tiene a lo más}\  n \ \textrm{puntos}\}.$ $C_n(X)=$ $\{A \subset X \colon A$ es cerrado, no vacío y tiene a lo más $n$componentes$\}.$  A $F_n(X)$ se le conoce como el $n$-ésimo producto simétrico de $X$ y a $C_n(X)$ como el $n$-ésimo hiperespacio de $X.$  Por $HS_n(X)$ denotamos al espacio cociente $C_n(X)/F_n(X)$ con la topología cociente, obtenido de $C_n(X)$ al identificar a $F_n(X)$ a un punto. A $HS_n(X)$ se le conoce como el $n$-ésimo hiperespacio suspensión de $X.$  Para un continuo $X$ y $n\in \mathbb{N}$, sea $H(X)$ alguno de los hiperespacios $C_n(X),$ $F_n(X)$ o $HS_n(X).$Un continuo $X$ tiene hiperespacio único $H(X)$, si para cualquier continuo $Y$ tal que $H(X)$ es homeomorfo a $H(Y),$entonces $X$ es homeomorfo a $Y.$  En esta plática revisaremos algunas clases de continuos para las cuales sus elementos tienen $n$-ésimo hiperespacio suspensión único.
%%%%%%%%%%%%479%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Gráficas finitas con producto simétrico suspensión único {\footnotesize (RT, Pos)}} \label{reg-479} \index{juarez francisco vazquez@Juárez Francisco Vázquez!\ref{reg-479}}
\noindent {\bfseries Francisco Vázquez Juárez}, {\tt paco2013@hotmail.com}  {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
\noindent {\it  Coautores: David  Herrera Carrasco, Fernando  Macías Romero      }\\
\noindent Un continuo es un espacio m\'etrico con m\'as de un punto, compacto y conexo. Una gr\'afica finita es un continuo que es una uni\'on finita de arcos tales que cada dos ellos se intersectan en un conjunto finito. Para un continuo $X$ y $n$ un n\'umero natural mayor o igual que $2$, consideramos el $n$ $-$\'esimo producto sim\'etrico $F_n(X)$ que consiste de todos los subconjuntos de $X$ no vac\'ios y con a lo m\'as $n$ puntos. Ahora bien, sea $SF_n(X)$ el espacio cociente $F_n(X) /F_1(X)$, el cual es obtenido de $F_n(X)$ identificando $F_1(X)$ en un punto.  A $SF_n(X)$ se le conoce como producto sim\'etrico suspensi\'on de $X$. En esta pl\'atica, probamos que si $X$ es una gr\'afica finita y $Y$es un continuo tal que $SF_n(X)$ es homeomorfo a $SF_n(Y)$, entonces $X$ es homeomorfo a $Y$.
%%%%%%%%%%%%781%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Propiedades Básicas del n-ésimo Hiperespacio de un Continuo {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-781} \index{cuevas martinez betsy christian@Cuevas Martínez Betsy Christian!\ref{reg-781}}
\noindent {\bfseries Betsy Christian Cuevas Martínez}, {\tt esdras0@hotmail.com}  {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
\noindent {\it  Coautores: David  Herrera Carrasco, Fernando  Macías Romero      }\\
\noindent El material que se presenta en este trabajo pertenece a la rama de la Topolog\'ia conocida como Teoría de los Continuos y sus Hiperespacios.\\ Un continuo es un espacio métrico, no vac\'io, compacto y conexo. Los \emph{hiperespacios}  son ciertas familias de subconjuntos de un continuo $X$ con alguna carácter\'istica particular, los más estudiados son: Sea $X$ un continuo y $n \in \mathbb{N}$\begin{enumerate}      \item []$2^X=\{A\subset X:A$ es un conjunto cerrado en $X$ y no vac\'io$\}$,      \item []$C(X)=\{A\in 2^X:A$ es un conjunto conexo$\},$     \item []$C_n(X)=\{A \subset X \colon A$ tiene a lo m\'as $n$ componentes$\}.$      \item []$F_n(X)=\{A \in 2^X:A$ tiene a lo m\'as $n$ puntos$\}.$\end{enumerate}A estos hiperespacios se les dota de una métrica llamada métrica de Hausdorff. En esta exposición explicaré de manera general las demostraciones de los teoremas que menciono a continuación.\\ Teorema:  [1] El hiperespacio $C_2([0,1])$ es homeomorfo a $[0,1]^4$. \\ Teorema: [3] Si $X$ es un continuo, $n \in \mathbb{N}$ y $\mathcal{A}$ es un subconjunto cerrado y conexo de $C_n(X)$, entonces $\cup \mathcal{A}$ tiene a lo m\'as $n$ componentes.\\ Teorema:  [2] Si $X$ es un continuo y $n \in \mathbb{N},$ entonces $C_{n}(X)$ es arco conexo.\\ Teorema:  [2] Si $X$ es un continuo y $n \in \mathbb{N},$ entonces $C_{n}(X)$  contiene una $n$-celda.\\  Dichos teoremas son resultados conocidos, el objetivo de este trabajo es exponerlos con detalle.
Referencias:
[1] Alejandro Illanes, \emph{The hyperspace }$C_{2}(X)$ \emph{for a finite graph }$X$\emph{ is unique}, Glasnik Matemati$\check{c}$ki. 37 (57)(2002), 347--363.
 [2] Sergio Mac\'{\i}as, \emph{On the hyperspace }$C_{n}(X)$\emph{of a continuum }$X$, Topology and Its Applications. 109 (2001), 237--256.
[3]  Sergio Mac\'ias, \emph{Topics on Continua}, Pure and Applied Mathematics Series, vol. 275, Chapman an Hall/CRC, Taylor and Francis Group, Boca Raton, London, New York, Singapore, 2005.
%%%%%%%%%%%%1275%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Gráficas finitas y dimensión {\footnotesize (RT y 2Lic)}} \label{reg-1275} \index{cordova salazar vianey@Córdova Salazar Vianey!\ref{reg-1275}}
\noindent {\bfseries Vianey  Córdova Salazar}, {\tt cosvi07@hotmail.com}  {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
\noindent {\it  Coautores: David  Herrera Carrasco, Fernando  Macías Romero      }\\
\noindent Un \emph{continuo} es un espacio métrico no vacío, compacto yconexo. Dado un continuo $X$ y $n\in \mathbb{N} ,$ podemos asociar varias clases de subconjuntos de $X,$ a estos subconjuntos de $X$ se les llama \emph{hiperespacios} de $X$ con la m\'etrica de Hausdorff. El hiperespacio $C_n(X)$ es el conjunto que consta de los subconjuntos de $X$ tales que estos tienen a lo m\'as $n$ componentes. Una gr\'afica finita $X$ es un continuo que es uni\'on finita de arcos tales que cada dos de estos se intersectan en un conjunto finito. El conjunto de puntos de ramificaci\'on de una gr\'afica finita $X$ es $R(X).$ En esta plática hablaremos del siguiente resultado: Sean $X$ una gr\'afica finita, $n\in\mathbb{N}$ y $A\in C_n(X).$ Si $A\cap R(X)\neq \emptyset ,$ entonces para cada vecindad $U$ de $A$ en $C_n(X)$ se tiene que $dim(U)\geq 2n+1.$
%%%%%%%%%%%%636%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Algunos Axiomas de Sepación entre $T_{0}$ y $T_{1}$ {\footnotesize (CDV, 2Lic)}} \label{reg-636} \index{corona vazquez florencio@Corona Vázquez Florencio!\ref{reg-636}}
\noindent {\bfseries Florencio  Corona Vázquez}, {\tt florencio.corona@unach.mx}  {\slshape (Universidad Autónoma de Chiapas (UNACH) Centro de Estudios en Física y Matemáticas Básicas y Aplicadas (CEFyMAP))}\\
          \noindent  En esta plática trataremos con algunos axiomas de separación entre $T_{0}$ y $T_{1}$. Aquí mostraremos las implicaciones que relacionan estos axiomas de separación. Además, se desarrollan ejemplos para mostrar que dichas implicaciones son estrictas.
%%%%%%%%%%%%1274%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Introducción a las Gráficas Finitas {\footnotesize (RI, 2Lic)}} \label{reg-1274} \index{mejia saldana alejandra@Mejía Saldaña Alejandra!\ref{reg-1274}}
\noindent {\bfseries Alejandra  Mejía Saldaña}, {\tt alegris\_2104@hotmail.com}  {\slshape (Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
\noindent {\it  Coautor: David  Herrera Carrasco        }\\
\noindent  Una rama de la topología es la llamada teoría de continuos. Un continuo es un espacio métrico, compacto, conexo y no vacío. Hay una clase especial de continuos que son los continuos de Peano, que es un continuo localmente conexo y una subclase de estos son las gráficas finitas. Una gráfica finita es un continuo que puede escribirse como la unión de una cantidad finita de segmentos, tales que cualesquiera dos de ellos son ajenos o bien se intersectan en uno o en sus dos puntos extremos. Daremos unos teoremas que caracterizan a las gráficas finitas.
%%%%%%%%%%%%1385%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Número de disconexion en gráficas finitas {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-1385} \index{aguilar arteaga victor antonio@Aguilar Arteaga Víctor Antonio!\ref{reg-1385}}
\noindent {\bfseries Víctor Antonio Aguilar Arteaga}, {\tt odman\_182@hotmail.com}  {\slshape (Facultad de Ciencias Físico-Matemáticas Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
          \noindent Un continuo es un espacio métrico, compacto, conexo y no vacío. Una gráfica finita es un continuo que se puede representar como una  unión finita de arcos cualequiera dos de los cuales son ajenos o se  intersectan únicamente en uno o sus dos puntos extremos. Un continuo X tiene número de desconexión igual a n si X - A es disconexo para todo subconjunto A de X con n puntos y n es mínimo con esta propiedad. Sam B. Nadler Jr. mostró que un continuo X tiene número de disconexion finito si y sólo si X es una gráfica finita. En esta plática se presentan los últimos resultados relacionados con el problema, planteado por Sam B. Nadler Jr., de encontrar todas las gráficas finitas cuyo número de disconexion es igual a n, donde n es un número natural.
%%%%%%%%%%%%1254%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Introducción a las Funciones de Whitney {\footnotesize (RT, 2Lic)}} \label{reg-1254} \index{castro sanchez maria@Castro Sánchez María!\ref{reg-1254}}
\noindent {\bfseries María  Castro Sánchez}, {\tt mary\_snoopy59@hotmail.com}  {\slshape (Facultad de Ciencias Físico-Matemáticas. Benemérita Universidad Autónoma de Puebla (BUAP))}\\
\noindent {\it  Coautor: David  Herrera Carrasco        }\\
\noindent El tema en el cuál nos enfocaremos será acerca de las Funciones de Whitney en donde se hará mención de una pequeña introducción, definiciones y propiedades básicas y así llegar al propósito principal de esta plática que es presentar una demostración de la existencia de las funciones de Whitney. Este trabajo es del área de Topología de una rama denominada Teoría de Continuos. Un continuo es un conjunto no vacío, metrizable, compacto y conexo. Uno de los resultados fundamentales en la teoría de hiperespacios garantiza la existencia de Funciones de Whitney, para el hiperespacio de subconjuntos cerrados no vacíos de un continuo; este resultado se debe a Hassler Whitney, quien en 1933 fue el primero en construir este tipo especial de funciones en ciertos espacios de conjuntos. Sin embargo, el primero en utilizar estas funciones, ahora llamadas Funciones de Whitney, para el estudio de los hiperespacios fue Kelley en 1942. Las Funciones de Whitney nos proporcionan una manera de medir el tamaño de los elementos de $2^{X}$ y constituyen una herramienta muy importante para estudiar la estructura de los hiperespacios. Para lo cuál veremos la existencia de las Funciones de Whitney por dos métodos diferentes y en cada caso presentamos de manera explícita dicha función.
%%%%%%%%%%%%225%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily El intervalo Cerrado, la circunferencia y sus funciones continuas {\footnotesize (CI, 2Lic)}} \label{reg-225} \index{ramirez marquez emanuel@Ramírez Márquez Emanuel!\ref{reg-225}}
\noindent {\bfseries Emanuel  Ramírez Márquez}, {\tt jeison\_415@hotmail.com}  {\slshape (Facultad de Ciencias Físico Matemáticas de la Benemérita Universidad Autónoma de Puebla)}\\
\noindent {\it  Coautores: José Luis Suarez López, María de Jesús López Toriz      }\\
\noindent Sean el intervalo cerrado $[0,1]$ y la circunferencia $S^1 =\{(x,y)\in \mathbb R^2 : x^2 + y^2 =1 \}$ con la topolog\'ia usual. Un {\it arco} es un espacio homeomorfo al intervalo cerrado; una {\it curva cerrada simple} es un espacio homeomorfo a la circunferencia. Una funci\'on continua y sobre, $f$, entre continuos, $X$ y $Y$, es {\it confluente} si para cada subcontinuo$B$, de $Y$ y cada componente de $f^{-1}(B)$, $K$, se tiene que$f(K)=B$. En esta pl\'atica probaremos que cada imagen confluente, mo\-n\'o\-to\-na o abierta del intervalo cerrado es un arco. Tambi\'en se prueba que cada imagen m\'onotona de la circun\-fe\-ren\-cia es una curva cerrada simple; y cada imagen abierta o confluente de la circunferencia es un arco o una curva cerrada simple.
%%%%%%%%%%%%1376%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Funciones inducidas refinables {\footnotesize (CDV, Pos)}} \label{reg-1376} \index{tenorio arvide jesus fernando@Tenorio Arvide Jesús Fernando!\ref{reg-1376}}
\noindent {\bfseries Jesús Fernando Tenorio Arvide}, {\tt jesustear@hotmail.com}  {\slshape (Instituto de Física y Matemáticas, Universidad Tecnológica de la Mixteca (UTM))}\\
          \noindent Un {\sl continuo} es un espacio métrico no vacío, compacto y conexo. Para un continuo $X$, se denotan por $2^{X}$ el hiperespacio de los subconjuntos cerrados y no vacíos de $X$, y, para cada $n\in \mathbb{N}$, por $C_{n}(X)$ el hiperespacio de todos los elementos de $2^{X}$ con a lo más $n$ componentes. Ambos hiperespacios considerados con la métrica de Hausdorff. Dada una función continua entre continuos $f:X\to Y$, la función $2^{f}:2^{X}\to 2^{Y}$ definida por $2^{f}(A)=f(A)$, para cada $A\in 2^{X}$, se llama {\sl función inducida entre $2^{X}$ y $2^{Y}$}. Para cada $n\in\mathbb{N}$, la función$C_{n}(f):C_{n}(X)\to C_{n}(Y)$, definida como la restricción $C_{n}(f)=2^{f}|_{C_{n}(X)}$, es la {\sl función inducida entre los hiperespacios $C_{n}(X)$ y $C_{n}(Y)$}.Se dice que una función continua y suprayectiva $f:X\to Y$ es {\sl refinable} si para cada $\epsilon >0$, existe una $\epsilon$-función$g:X\to Y$ tal que $d(f(x),g(x))<\epsilon$ para cada $x\in X$.Se sabe que si $f:X\to Y$ es una función refinable, entonces la inducida $2^{f}$ también lo es. Sin embargo, no ocurre algo similar con la función inducida $C_{n}(f)$, salvo que se le agregue una hipótesis adicional a $Y$. En esta plática comentaremos, entre otras cosas, acerca de estos resultados interesantes en la teoría de hiperespacios.
%%%%%%%%%%%%953%%%%%%%%%%%
\subsection{\sffamily Una función conf\mbox{}luente $f$ tal que las funciones inducidas $F_{2}(f)$ y $SF_{2}(f)$ no son  pseudo conf\mbox{}luentes {\footnotesize (RI, Pos)}} \label{reg-953} \index{barragan mendoza franco@Barragán Mendoza Franco!\ref{reg-953}}
\noindent {\bfseries Franco  Barragán Mendoza}, {\tt frabame@hotmail.com}  {\slshape (Universidad Tecnológica de la Mixteca (UTM))}\\
          \noindent Un continuo es un espacio m\'etrico, compacto, conexo y no vac\'io. Dado un continuo $X$, el segundo producto sim\'etrico del continuo $X$, $F_{2}(X)$, es: \[F_{2}(X) = \{A\subset X| A \mbox{ tiene a lo m\'as $2$ puntos}\}, \] considerado con la m\'etrica de Hausdorf\mbox{}f. Sea $F_{1}(X)=\{\{x\}:x\in X\}$. El segundo producto sim\'etrico suspensi\'on del continuo $X$, $SF_{2}(X)$, es el espacio cociente: \[ SF_{2}(X)=F_{2}(X)/F_{1}(X), \] que se obtiene del hiperespacio $F_{2}(X)$ al considerar $F_{1}(X)$ como un punto. \\ Dada una funci\'on continua entre continuos $f:X\to Y$, consideramos su funci\'on inducida $F_{2}(f):F_{2}(X)\to F_{2}(Y)$ def\mbox{}inida como $F_{2}(f)(A)=f(A)$, para cada $A\in F_{2}(X)$. La funci\'on $F_{2}(f)$ induce una funci\'on  que denotamos por $SF_{2}(f):SF_{2}(X)\to SF_{2}(Y)$. \\ En esta pl\'atica presentamos un ejemplo de una función conf\mbox{}luente $f$ de tal forma que las funciones inducidas $F_{2}(f)$ y $SF_{2}(f)$ no son  pseudo conf\mbox{}luentes.
